{"text": "Revers vom Abt und Kloster zu St. Peter auf Eb Pilgrim, der ihnen erlaubt hat, die Vogtei, welche der edle Marquard von Bergheim (Marchart von Perchhaim) aus erzbischöflicher Belehnung auf allen ihren Gütern gehabt hat, um 170 Pfund Wiener Pfennig gegen Widerlosung zu kaufen.", "entities": [[19, 39, "ORG"], [44, 54, "PER"], [107, 128, "PER"], [130, 152, "PER"]]}
{"text": "Simon Zopf und seine Hausfrau Brigitta verkaufen an Wilhelm Fränkinger (Frännckhinger), Landrichter in der Abtenau (Abbtnaw), ihr Erbrecht auf dem Haus, Hofstatt und Garten, genannt Mayprunn, zu Abtenau.", "entities": [[0, 10, "PER"], [30, 38, "PER"], [52, 70, "PER"], [72, 85, "PER"], [107, 114, "GPE"], [116, 123, "GPE"], [182, 190, "LOC"], [195, 202, "GPE"]]}
{"text": "Quittbrief über Sold des Leonhard Sweithard (sweythart), für die Teilnahme am Feldzug wider die Ungläubigen in Böhmen, ausgestellt auf Eb Johann.", "entities": [[25, 43, "PER"], [45, 54, "PER"], [111, 117, "GPE"], [135, 144, "PER"]]}
{"text": "Revers des Wilhelm Graf zu Schernberg (scherenperg) über die ihm von Eb Bernhard auf 10 Jahre mit gewöhnlicher Burghut und Amtmannsrechten verlassene Feste, Pflege, Landgericht und Amt zu Radstadt (Radstat).", "entities": [[11, 37, "PER"], [39, 50, "PER"], [69, 80, "PER"], [188, 196, "GPE"], [198, 205, "GPE"]]}
{"text": "Präsentationsaufsatz von Herzog Friedrich an Eb Johann über Georg Stettner.", "entities": [[25, 41, "PER"], [45, 54, "PER"], [60, 74, "PER"]]}
{"text": "Quittung des Christoph von Kappach über Dienst und Schäden, ausgestellt auf Eb Eberhard von Neuaus.", "entities": [[13, 34, "PER"], [76, 98, "PER"]]}
{"text": "Die Gebrüder Pösenbacher (Poesenpacher) geben Eb Pilgrim einen Weinzehent zu Trauch (Trawch) und Lieznich (Lyeznig) zu Gunsten des Abtes zu Admont (admond) auf.", "entities": [[4, 24, "PER"], [26, 38, "PER"], [46, 56, "PER"], [77, 83, "GPE"], [85, 91, "GPE"], [97, 105, "GPE"], [107, 114, "GPE"], [131, 146, "PER"], [148, 154, "PER"]]}
{"text": "Hans Trauner (Trawner) bezeugt, dass er von Eb Pilgrim wegen allen von der Pflege Tittmoning (Tytmaning) herrührenden und anderen Forderungen vollkommen ausgerichtet sei.", "entities": [[0, 12, "PER"], [14, 21, "PER"], [44, 54, "PER"], [75, 92, "ORG"], [94, 103, "ORG"]]}
{"text": "Benigna Reichenberger, Witwe nach Virgil Reichenberger, Bürger zu Salzburg, verschreibt für 800 fl. Rhein., die ihr von ihrem Mann zugefallen sind und die nach ihrem Tod auf ihre Tochter übergehen sollen, der letzteren zur Sicherheit ihrer Behausung in der Abtsgasse.", "entities": [[0, 21, "PER"], [34, 54, "PER"], [66, 74, "GPE"], [257, 266, "LOC"]]}
{"text": "Niklas von Möderndorf verkauft dem Eb Ortolf eine Hube an der Dabraun bei Mölderndorf.", "entities": [[0, 21, "PER"], [35, 44, "PER"], [62, 69, "LOC"], [74, 85, "GPE"]]}
{"text": "Clemens Trauner (Trawner) quittiert dem Eb Johann über die Bezahlung ausstehender Schäden aus seinem Dienst für Eb Bernhard.", "entities": [[0, 15, "PER"], [17, 24, "PER"], [40, 49, "PER"], [112, 123, "PER"]]}
{"text": "Diszipilnar-Vorschriften des Propstes von St. Zeno für die Kanoniker seines Stiftes (gleichzeitige Aufschreibung).", "entities": [[29, 50, "PER"]]}
{"text": "Schreiben des Hans von Stubenberg, Hauptmann in der Steiermark, an Eb Friedrich, wegen der Zwietracht zwischen Eb Friedrich und den Gebrüdern Apfalterer.", "entities": [[14, 33, "PER"], [52, 62, "GPE"], [67, 79, "PER"], [111, 123, "PER"], [132, 152, "PER"]]}
{"text": "Dienstrevers des Bartholomäus Gotlin, der von Eb Leonhard als Trompeter und Pfeifer in Dienst genommen wurde.", "entities": [[17, 36, "PER"], [46, 57, "PER"]]}
{"text": "Quittbrief des Hans Behem wegen seiner Dienste, ausgestellt auf Eb Burkhard.", "entities": [[15, 25, "PER"], [64, 75, "PER"]]}
{"text": "Schreiben des Graf Ulrich von Cilli (cili) an Eb Friedrich von Salzburg zu Gunsten des Sigmund Leubenecker (Lewbenekker).", "entities": [[14, 35, "PER"], [37, 41, "PER"], [46, 71, "PER"], [87, 106, "PER"], [108, 119, "PER"]]}
{"text": "Abt Jodok von Salmannsweiler (salem) bittet Eb Gregor, er möge neue Anordnungen zum Nutzen des Klosters wegen dessen Salzanteil in Hallein treffen.", "entities": [[0, 28, "PER"], [30, 35, "PER"], [44, 53, "PER"], [131, 138, "GPE"]]}
{"text": "Quittung der Stadt Augsburg über 2500 fl. Zinsen von der Kaiserlichen Majestät und resp. dem Erzbischof von Salzburg für das durch Stadt und Domkapitel von Augsburg dargeliehene Kapital von 50000 fl.", "entities": [[13, 27, "LOC"], [93, 116, "PER"], [156, 164, "LOC"]]}
{"text": "Hans Reinschmied, Werkmeister zu Hallein, gestattet dem Christian Haider, Bäcker und Bürger zu Hallein, den Aus- und Eingang auf seiner Hofstatt zu desselben neu ausgebrochenen Tür.", "entities": [[0, 16, "PER"], [33, 40, "LOC"], [56, 72, "PER"], [95, 102, "LOC"]]}
{"text": "Revers des Sigmund Helfendorfer (hellffendorffer) um die ihm von Eb Leonhard auf Lebenszeit eingegebene Feste und Pflege Itter (Veter).", "entities": [[11, 31, "PER"], [33, 48, "PER"], [65, 76, "PER"], [114, 126, "ORG"], [128, 133, "ORG"]]}
{"text": "Quittung des Oswald Törringer, Hauptmann und Pfleger zu Mühldorf, für sich und andere, dass sie wegen ihres Soldes am Zug gegen Böhmen vom Erzstift ausgerichtet seien.", "entities": [[13, 29, "PER"], [56, 64, "LOC"], [128, 134, "LOC"]]}
{"text": "Eb Friedrich verleiht dem Vicedom Walther von Villach (Villacen.) und Konrad von Walhenstein (-staeine) verschiedene Lehen im Gebiete von Drauburg (Traburch) und Lengberg (Lengenberch), die verschiedene Personen zu Unrecht innehatten. Gleichzeitige Einzelaufzeichnung (Lehenverzeichnis) in Wien. ---Über Walhenstein am Stronacher Berg bei Dölsach vgl. C. Trotter, Walhensteiu in Osttiroler Heimatblätter 1926, 167. ----------- - Konrad von Walhenstein (-staeine), (gfl. görzischer) Vicedom, bittet einen gewissen Heinrich und den Notar Johann, bei Eb Friedrich hinwirken zu wollen, daß er ihm genannte Lehen verleihe. Rückseite von n. 892 in Wien.", "entities": [[0, 12, "PER"], [26, 41, "PER"], [46, 53, "LOC"], [55, 63, "LOC"], [70, 92, "PER"], [138, 146, "LOC"], [148, 156, "LOC"], [162, 170, "LOC"], [172, 183, "LOC"], [290, 294, "LOC"], [304, 315, "LOC"], [319, 334, "LOC"], [339, 346, "LOC"], [352, 362, "PER"], [429, 451, "PER"], [482, 489, "PER"], [513, 521, "PER"], [536, 542, "PER"], [548, 560, "PER"], [642, 646, "LOC"]]}
{"text": "Herzog Albrecht I. von Österreich vereinbart mit Eb Rudolf von Salzburg die Beilegung ihrer Streitpunkte durch ein Schiedssgericht.", "entities": [[0, 33, "PER"], [49, 71, "PER"]]}
{"text": "Jörg aus dem Haynpach resigniert 1/2 Pfund Gülten zu Gaisbach (gaispach) im Markt für Ulrich Postendorfer zu Rauris (rawris).", "entities": [[0, 21, "PER"], [53, 61, "LOC"], [63, 71, "LOC"], [86, 105, "PER"], [109, 115, "LOC"], [117, 123, "LOC"]]}
{"text": "Eb Matthäus versichert ein verzinsliches Darlehen von 8000 fl., welches ihm Helfried von Neckau zur Bezahlung der Kriegskosten vorgestreckt hat, auf Traismauer und Arnsdorf in Österreich.", "entities": [[0, 11, "PER"], [76, 95, "PER"], [149, 159, "LOC"], [164, 172, "LOC"], [176, 186, "LOC"]]}
{"text": "Verzeichnis der Gülten im Amt Vonsdorf, dann der zehente, welche der Herzog von Kärnten und andere Edle im Amt Sal besitzen.", "entities": [[26, 38, "ORG"], [69, 87, "PER"], [107, 114, "ORG"]]}
{"text": "Urfehde die Warmund Lampodinger (Lampotinger), bei seiner Haftentlassung auf Eb Burkhard ausgestellt.", "entities": [[12, 31, "PER"], [33, 44, "PER"], [77, 88, "PER"]]}
{"text": "Ludwig von Rohr (Ror) bekennt, daß ihn Eb Friedrich wegen Sold, Beschatzung oder Schaden seiner selbst oder seiner Diener gänzlich befriedigt habe. ze Salzb. an s. Bartolomeitag 1325. Or. S in Wien. Reg. Erben wie von n. 39.", "entities": [[0, 15, "PER"], [17, 20, "PER"], [39, 51, "PER"], [151, 156, "LOC"], [193, 197, "LOC"]]}
{"text": "Kompromiß des Alban Almer (Albner) mit Eb Johann wegen der von seinem Vater herrührenden Forderungen auf Silvester, Dechant von Passau.", "entities": [[14, 25, "PER"], [27, 33, "PER"], [39, 48, "PER"], [105, 114, "PER"], [116, 134, "PER"]]}
{"text": "Notiz über die Erlaubnis des Eb Bernhard, dass allenthalben im Erzstift auf Erze gegraben werden darf und die Vergebührung der Berggerichtsbarkeit betreffend.", "entities": [[29, 40, "PER"]]}
{"text": "Dienstrevers des Wilhelm Truchtlinger, der für einen Jahressold von 40 rheinischen Gulden von Eb Sigmund in Dienst genommen wurde.", "entities": [[17, 37, "PER"], [94, 104, "PER"]]}
{"text": "1) Dekret des Basler Kirchenrats, wodurch derselbe den Metropolitan-, Kathedral-, Kollegiat- und Klosterkirchen die freie Wahl ihrer Prälaten bestätigt (13. Juli 1433). 2) Dekret desselben Kirchenrats gegen diejenigen, welche Kleriker vor weltliche Gerichte ziehen (9. Oktober 1439). 3) Papst Eugen IV. bestätigt die Annahme der Beschlüsse des Basler Kirchenrats durch die deutsche Nation (Rom, 5. Februar 1446). 4) Derselbe bestätigt die Concordaten deutscher Nation (7. Februar 1446). 5) Detto Papst Nikolaus V. (28. März 1447). 6) Auftrag des Papstes Nikolaus V. an den Bischof von Brixen, dass er die Privilegien der Salzburger Kirche rücksichtlich der 4 Suffragane Gurk, Seckau, Chiemsee und Lavant aus päpstlicher Macht bestätige (19. März 1446). 7) Papst Nikolaus V. bestätigt die Bullen Alexanders III., Luzius III., Innozenz III. und Honorius III. über die Verleihung der 4 Suffragan-Bistümer (19. August 1446). 8) Papst Nikolaus V. erteilt dem Eb Friedrich von Salzburg die Erlaubnis, die Propsteien St. Bartholomäus und St. Virgil zu Friesach, wie auch die Pfarrkirchen zu Mühldorf, Laufen und Pettau frei zu verleihen (25. Oktober 1448). 9) Erklärung Papst Nikolaus V., dass dem Recht des Salzburger Metropoliten rücksichtlich der Verleihung der Bistümer Chiemsee, Seckau und Lavant durch die Concordaten deutscher Nation kein Präjudiz entstehen soll (25. Oktober 1448). 10) Nikolaus V. widerruft die Inkorporationen der Kirchen zu Hengesperg und Mooskirchen in der Salzburger und Seckauer Diözese, die ohne Einwilligung des Eb als gewöhnlichen Kollator geschehen ist (11. Februar 1452). 11) Bulla conservatoria von Papst Nikolaus V. gegen die Vergewaltigung der Salzburger Kirchengüter oder solcher, die geistlichen Personen in der Salzburger Diözese gehören (15. Dezember 1448). 12) Erklärung von Papst Nikolaus V., dass er durch die bisher erlassenen oder noch zu erlassenden Konstitutionen und Konzessionen dem Eb von Salzburg in den ihm nach den Concordaten zugestandenen Kollationsmonaten nicht präjudizieren wolle (22. Juni 1452). 13) Bulle Calixt III. über die freie Vergebung und Provision der Propsteien St. Virgil und Bartholomäus zu Friesach und der Kirchen zu Laufen, Pettau und Mühldorf (18. Februar 1457).", "entities": [[14, 32, "ORG"], [287, 302, "PER"], [344, 362, "ORG"], [390, 393, "LOC"], [496, 513, "PER"], [546, 565, "PER"], [573, 591, "PER"], [621, 638, "ORG"], [659, 674, "PER"], [676, 682, "PER"], [684, 692, "PER"], [697, 703, "PER"], [756, 773, "PER"], [795, 810, "PER"], [812, 823, "PER"], [825, 838, "PER"], [843, 856, "PER"], [924, 941, "PER"], [954, 979, "PER"], [999, 1026, "ORG"], [1031, 1053, "ORG"], [1068, 1092, "ORG"], [1094, 1100, "ORG"], [1105, 1111, "ORG"], [1163, 1180, "PER"], [1201, 1224, "PER"], [1258, 1275, "ORG"], [1277, 1283, "ORG"], [1288, 1294, "ORG"], [1387, 1398, "PER"], [1433, 1454, "ORG"], [1459, 1470, "ORG"], [1478, 1488, "ORG"], [1493, 1509, "ORG"], [1628, 1645, "PER"], [1745, 1763, "ORG"], [1811, 1828, "PER"], [1927, 1942, "PER"], [2060, 2071, "PER"], [2115, 2136, "ORG"], [2141, 2165, "ORG"], [2174, 2191, "ORG"], [2193, 2199, "ORG"], [2204, 2212, "ORG"]]}
{"text": "Mandat von Erzherzog Ferdinand an alle seine Amtleute und Untertanen wegen der aufrührerischen und deshalb flüchtig gewordenen Salzburger Untertanen.", "entities": [[11, 30, "PER"]]}
{"text": "Revers des Jakob Oberebner über das ihm verliehene Baurecht auf dem ganzen Oberebner Hof in der Partschinser Pfarre.", "entities": [[11, 26, "PER"], [75, 88, "LOC"], [96, 115, "ORG"]]}
{"text": "Ortwin (Oertl) Eisenstang verkauft an Laurenz Schmid (Loritzen dem smit) zu Gaisbach (Gaispach) ein Gut in dem Lengthal, genannt auf dem Mitterstein (mitterstain).", "entities": [[0, 6, "PER"], [8, 13, "PER"], [15, 25, "PER"], [38, 52, "PER"], [54, 71, "PER"], [76, 84, "LOC"], [86, 94, "LOC"], [111, 119, "LOC"], [137, 148, "LOC"], [150, 161, "LOC"]]}
{"text": "Georg Haidlacker (Haidlakher), gesessen zu St. Veit, übergibt dem Eb Michael sein Baurecht auf dem Harpeunt-Gut in der Gastein.", "entities": [[0, 16, "PER"], [18, 28, "PER"], [43, 51, "LOC"], [66, 76, "PER"], [99, 111, "LOC"], [119, 126, "LOC"]]}
{"text": "Verzeichnis der Gründe und Auen, die man dem Erzstift in der Herrschaft Traismauer unrechtmäßig entzieht.", "entities": [[61, 82, "LOC"]]}
{"text": "Papst Innozenz VII. widerruft das Verfahren seines Vorgängers Bonifaz IX., welcher den Bischof Berthold von Freising zum Eb von Salzburg ernannt hatte, und erteilt dem vom Domkapitel gewählten Eberhard von Neuhaus die Administration im geistlichen und weltlichen Belangen.", "entities": [[0, 19, "PER"], [62, 72, "PER"], [87, 116, "PER"], [121, 136, "LOC"], [193, 213, "PER"]]}
{"text": "Revers des Thomas Ebinger, der von Eb Michael als Einspänner in Dienst genommen wurde.", "entities": [[11, 25, "PER"], [35, 45, "PER"]]}
{"text": "Hans Gsterl, Bürger zu Salzburg, verkauft dem Eb Johann einen Krautgarten an dem Rennbichl (Renpühel) [Salzburg-Stadt], doch unvergriffen der 20 Pfund Pfennig Gülten, welche den Gebrüdern von Alm (von der Alben) zu entrichten sind.", "entities": [[0, 11, "PER"], [23, 31, "LOC"], [46, 55, "LOC"], [81, 90, "LOC"], [92, 100, "LOC"], [103, 117, "LOC"], [178, 195, "PER"], [197, 210, "PER"]]}
{"text": "Quittung und Dienstrevers des Engelschalk Rautter (Rawtter), ausgestellt auf Eb Eberhard.", "entities": [[30, 49, "PER"], [51, 58, "PER"], [77, 88, "PER"]]}
{"text": "Schreiben an den Salzburger Eb betreffend den Johann Rösler, Propst zu Straßburg.", "entities": [[17, 30, "PER"], [46, 59, "PER"], [61, 80, "PER"]]}
{"text": "Niklas Gläser zu Hallein verkauft an Konrad Kuchler (chunraten dem chuchlaer) 1/2 Pfund Salzburger Pfennig ewiger Gülte auf dem Burgrechtshaus und Hofstatt zu Hallein.", "entities": [[0, 24, "PER"], [37, 51, "PER"], [53, 76, "PER"], [159, 166, "LOC"]]}
{"text": "Ulrich der Vlchofer bekennt, daß er von Eb Konrad für die zurückgegebenen Pfandgüter, wie die Urk. (n. 823 u. 824) ausweisen, als letzte Rate (in Ultimo pagamento) 24 Pfd. Rgsbger. Pfg. erhalten habe. Dat. Salzb. 12 kal. aug. a. d. 1307. Or., außen aufgedr. S in Wien.", "entities": [[0, 19, "PER"], [40, 49, "PER"], [206, 211, "LOC"], [263, 267, "LOC"]]}
{"text": "Dienstrevers des Balthasar Öder zu Kapfsperg, der mit dem heutigen Tag von Eb Sigmund für einen Jahressold von 16 Pfund Pfennig in Dienst genommen wurde.", "entities": [[17, 44, "PER"], [75, 85, "PER"]]}
{"text": "Revers von Jörg Hunkerl (Hankkerl) zu Hallein über die von Hans von Kuchl zu Lehen erhaltenen 2 Güter in Großarl (micheln arel) zu Harbach und Laireiting (Layderäting).", "entities": [[11, 23, "PER"], [25, 33, "PER"], [38, 45, "LOC"], [59, 73, "PER"], [105, 112, "LOC"], [114, 126, "PER"], [131, 138, "LOC"], [143, 153, "LOC"], [155, 166, "LOC"]]}
{"text": "Rechnungsvermerke über die Steierischen Renten und das Umgeld vom Jahr 1482.", "entities": []}
{"text": "Anmerkungen der Halleiner über die von den Burghausenern eingereichten 5 Artikel.", "entities": []}
{"text": "Andrä, sesshaft auf der Goldhube, verkauft das Gut Goldhube am Embach (Empach) und das Haidengut in der Taxenbacher (dachsenpacher) Pfarre an Michael Heuvogl.", "entities": [[0, 5, "PER"], [24, 32, "LOC"], [51, 59, "LOC"], [63, 69, "LOC"], [71, 77, "LOC"], [87, 96, "LOC"], [104, 115, "ORG"], [117, 130, "ORG"], [142, 157, "PER"]]}
{"text": "Revers des Sigmund Graf von Schernberg über die ihm von Eb Leonhard auf 20 Jahre eingegebene Feste und Pflege Taxenbach (Tachsenbach).", "entities": [[11, 38, "PER"], [56, 67, "PER"], [103, 119, "ORG"], [121, 132, "ORG"]]}
{"text": "Patriarch Laurenz von Aquileia (Aglay) und Verweser des Bistums Lavant gelobt als solcher dem Eb Friedrich und seinen Nachfolgern zugetan zu sein, die Schlösser des Bistums Lavant offen zu halten, die Pfleger und Burggrafen auf seinen Todfall oder Abgang mit Gehorsam an den Eb zu verweisen und nichts ohne desselben Wissen und Willen zu veräußern.", "entities": [[0, 30, "PER"], [32, 37, "LOC"], [56, 70, "ORG"], [94, 106, "PER"], [165, 179, "ORG"]]}
{"text": "Revers von Laurenz (Lentz), Bürger zu Radstadt (Rastat), dem Erzstifte mit Leib und Gut nicht zu entfahren.", "entities": [[11, 18, "PER"], [20, 25, "PER"], [38, 46, "LOC"], [48, 54, "LOC"]]}
{"text": "Katherina, des Jörg Küchenmeisters Witwe und Bürgerin zu Lienz (Lünz), und deren Brüder senden 3 Güter zu Ytelsdorf, an der Zwischenburg und eines ebendaselbst, die Lasitzen genannt, zu Gunsten des Christian Früstück auf.", "entities": [[0, 9, "PER"], [15, 34, "PER"], [57, 62, "LOC"], [64, 68, "LOC"], [106, 115, "LOC"], [124, 136, "LOC"], [165, 173, "LOC"], [198, 216, "PER"]]}
{"text": "Original-Instruktion des Eb Matthäus für die wegen des neuen Salzaufschlages an die Herzoge Wilhelm und Ludwig von Bayern abgeordneten Marquard von Stein und Dr. Nikolaus Ribeisen (Ribeysen).", "entities": [[25, 36, "PER"], [84, 99, "PER"], [104, 121, "PER"], [135, 153, "PER"], [158, 179, "PER"], [181, 189, "PER"]]}
{"text": "Abschrift zweier Verleihungsurkunden an Konrad und Otto von Goldegg (goldegk) über Güter und Beitzungen zu Filzmoos (vilzmos), Wagrain, Ober- und Niederneck, Rechensperg, Teuffenpach, Werfen, Schranpach, Niedernwisperg, Blumenau (plumenaw), Chlaserstat, Lavanttal (lauental), Niedernhausen, Lebental, Marpach, sowie an dem Pusenperg im Enstal, bei Schutpach, Weberlannd, Chranwitten, Wintperch, Chruzssel, Chrappach und Taxenbach (Techsenpach).", "entities": [[40, 46, "PER"], [51, 67, "PER"], [69, 76, "PER"], [107, 115, "LOC"], [117, 124, "LOC"], [127, 134, "LOC"], [136, 141, "LOC"], [146, 156, "LOC"], [158, 169, "LOC"], [171, 182, "LOC"], [184, 190, "LOC"], [192, 202, "LOC"], [204, 218, "LOC"], [220, 228, "LOC"], [230, 238, "LOC"], [241, 252, "LOC"], [254, 263, "LOC"], [265, 273, "LOC"], [276, 289, "LOC"], [291, 299, "LOC"], [301, 308, "LOC"], [323, 332, "LOC"], [336, 342, "LOC"], [348, 357, "LOC"], [359, 369, "LOC"], [371, 382, "LOC"], [384, 393, "LOC"], [395, 404, "LOC"], [406, 415, "LOC"], [420, 429, "LOC"], [431, 442, "LOC"]]}
{"text": "Heinrich der ältere von Schaumberg (Schavnberch) bezeugt, dass Rudolf Schifer und Albert von Porzheim (Portzhaim) dem Gotteshaus Beuern ihr Eigen zu Stainsulze geschenkt haben (ddo Schaumberg).", "entities": [[0, 34, "PER"], [36, 47, "PER"], [63, 77, "PER"], [82, 101, "PER"], [103, 112, "PER"], [118, 135, "ORG"], [181, 191, "LOC"]]}
{"text": "Revers des Wilhelm Scherner, der nach dem Tod seines Vaters Marx Scherner das Amt zu Haus (haws) auf ein Jahr übertragen bekommen hat.", "entities": [[11, 27, "PER"], [60, 73, "PER"], [78, 89, "ORG"], [91, 95, "LOC"]]}
{"text": "Kaspar Wietinger, Bürger zu Hallein, überlässt wegen einer Geldschuld dem Eb Bernhard an Zahlungstatt sein Burgrechtshaus und Hofstatt zu Hallein.", "entities": [[0, 16, "PER"], [28, 35, "LOC"], [74, 85, "PER"], [138, 145, "LOC"]]}
{"text": "Revers von Albrecht Kainacher (Kaynacher) über die ihm von Eb Johann eingegebene Feste und Vizedomamt zu Leibnitz (leybentz).", "entities": [[11, 29, "PER"], [31, 40, "PER"], [59, 68, "PER"], [81, 86, "ORG"], [91, 113, "ORG"], [115, 123, "LOC"]]}
{"text": "Schreiben des Bischof Diepold zu Lavant (lauent), Abt Peter zu St. Paul, Johann von Pomersham, Landkomtur in Österreich und Bruder des Deutschen Ordens, Johann Stubner, Vizedom zu Wolfsberg, Veit von Rotenhan, Hauptmann zu Wolfsberg, Andrä Süßenhauer (suessenhawer), Jörg Apholtrer, Ludwig von Rotenstein, Gambrecht von Silberberg, Bernhard Krabasdorfer, Daniel von Kalmz, Jakob Trapp, Moritz Welzer, Thoman von Rotenstein, Konrad Aspach, Jörg Steinwald, Wolfgang Gutenstainer, an Eb Friedrich von Salzburg, die Forderungen des Wigoläus Gradener an das Erzstift betreffend.", "entities": [[14, 39, "PER"], [41, 47, "LOC"], [50, 71, "PER"], [73, 93, "PER"], [109, 119, "LOC"], [135, 151, "ORG"], [153, 167, "PER"], [169, 189, "PER"], [191, 208, "PER"], [210, 232, "PER"], [234, 250, "PER"], [252, 264, "PER"], [267, 281, "PER"], [283, 304, "PER"], [306, 330, "PER"], [332, 353, "PER"], [355, 371, "PER"], [373, 384, "PER"], [386, 399, "PER"], [401, 422, "PER"], [424, 437, "PER"], [439, 453, "PER"], [455, 476, "PER"], [481, 506, "PER"], [528, 545, "PER"]]}
{"text": "Dienstrevers von Thomas Paldine, der mit heutigem Tag von Eb Eberhard in Dienst genommen wurde.", "entities": [[17, 31, "PER"], [58, 69, "PER"]]}
{"text": "Quittbrief von Gregor Zinzendorfer (zintzenstorffer) um einen Monatssold und Dienstrevers.", "entities": [[15, 34, "PER"], [36, 51, "PER"]]}
{"text": "Quittbrief des Cyprian Nomais über 400 fl. ungarisch, ausgestellt auf Eb Johann.", "entities": [[15, 29, "PER"], [70, 79, "PER"]]}
{"text": "Anna, Niklas des Hurnpecken Witwe, verkauft dem Ulrich Strasser, derzeit Pfleger auf dem Neuhaus, die Schweigwiese bei Radstadt (Rastat).", "entities": [[0, 4, "PER"], [6, 27, "PER"], [48, 63, "PER"], [89, 96, "LOC"], [102, 114, "LOC"], [119, 127, "LOC"], [129, 135, "LOC"]]}
{"text": "Bartholomäus (bärtholome) von St. Christoph (sand christoffen) sendet sein Gütel auf der Moosleiten im Gericht Raschenberg zu Gunsten des Martin Haunsperger (hawnsperger) auf.", "entities": [[0, 12, "PER"], [14, 24, "PER"], [30, 43, "LOC"], [45, 61, "LOC"], [89, 99, "LOC"], [103, 122, "ORG"], [138, 156, "PER"], [158, 169, "PER"]]}
{"text": "Einigung zwischen den Brüdern Niklas und Eckhart von Tann über die Teilung ihrer Güter.", "entities": [[30, 36, "PER"], [41, 57, "PER"]]}
{"text": "Revers des Niklas Bauernfeind (Pawernfeind) über das ihm von Eb Leonhard eingegebene Amt zu Matrei (Matray) [Matrei in Osttirol].", "entities": [[11, 29, "PER"], [31, 42, "PER"], [61, 72, "PER"], [92, 98, "LOC"], [100, 106, "LOC"], [109, 127, "LOC"]]}
{"text": "Hiltwein Enstaller sendet ein Gut in der Sölk (Sellich) im Wald, genannt am Hopfgarten, zu Gunsten des Heinrich Schwaiger (swaiger) auf.", "entities": [[0, 18, "PER"], [41, 45, "LOC"], [47, 54, "LOC"], [76, 86, "LOC"], [103, 121, "PER"], [123, 130, "PER"]]}
{"text": "Auftrag des Eb Burkhard an den Wolfsberger (Wolfsperg) Pfarrer Peter, er solle den neuen Pfarrer von Teysnegk, Georg Hartlieb, in den Besitz einführen.", "entities": [[12, 23, "PER"], [44, 53, "LOC"], [55, 68, "PER"], [89, 109, "PER"], [111, 125, "PER"]]}
{"text": "Kg Rudolf an die Mautner und Richter in Österreich, Steiermark, Kärnten und Krain, die Leute des Eb s. v. Salzburg vor kein fremdes Gericht zu ziehen, wie sie zu den Zeiten der Herzoge Leopold (VI.) und Friedrich (II.) diese Freiheit gehabt haben. Dat. Wienne 10 kal. iunii ind. 9 a. d. 1281 regni v. n. a. 8. Or. S in Wien. K.-B. 6 f. 31 mit kal. iun.", "entities": [[0, 9, "PER"], [40, 50, "LOC"], [52, 62, "LOC"], [64, 71, "LOC"], [76, 81, "LOC"], [97, 114, "ORG"], [177, 192, "PER"], [194, 197, "PER"], [203, 212, "PER"], [214, 217, "PER"], [253, 259, "LOC"], [319, 323, "LOC"]]}
{"text": "Abschrift des Abtes Wolfgang von St. Peter einer Urkunde Kaiser Maximilian I., in welcher dieser das Privilegium seines Vaters Friedrich IV. bestätigt, wodurch die Erzbischöfe von Salzburg vom persönlichen Erscheinen vor den innerösterreichischen Landschrannen befreit werden.", "entities": [[14, 42, "PER"], [57, 77, "PER"], [127, 140, "PER"], [164, 188, "PER"]]}
{"text": "Gerichtsbrief des Wilhelm Aschacher, Richter zu Hallein, in Sachen des Melchior Sämsel (Sämpsel) gegen seinen Bruder um 20 Pfund Pfennig von der väterlichen und mütterlichen Erbschaft herrührend.", "entities": [[18, 35, "PER"], [48, 55, "LOC"], [71, 86, "PER"], [88, 95, "PER"]]}
{"text": "Hans Ott zu Niederalm (Nideralben) im Glanegger Gericht verkauft dem Gilgen Vogler, gesessen in der Au zur Pfarre Hallein gehörig, die Wiese im Albener Rathschlag zum Gut Bach gehörig, und zu Niederalm (Alben) gelegen.", "entities": [[0, 21, "PER"], [23, 33, "LOC"], [38, 55, "ORG"], [69, 82, "PER"], [100, 121, "LOC"], [144, 162, "LOC"], [167, 175, "LOC"], [192, 201, "LOC"], [203, 208, "LOC"]]}
{"text": "König Sigismund bestätigt die Urkunde des Herzogs Heinrich von Bayern ((6.XI.) 1414), wodurch derselbe dem Eb Eberhard auf Wiederverkauf sein oberstes Halsgericht im Isengau über des Erzstifts Untertanen in den Pfleggerichten Neumarkt, Irl und Ötting, ingleich über Stadt und Burgfrieden Mühldorf, in der Herrschaft Mattsee und über die Salzburger Unteratanen im Gericht Weilhart um 10000 ungarische Dukaten verkauft, doch soll der Eb keinen Untertan neuerdings anvogten.", "entities": [[0, 15, "PER"], [42, 69, "PER"], [107, 118, "PER"], [142, 173, "ORG"], [211, 234, "ORG"], [236, 239, "ORG"], [244, 250, "ORG"], [288, 296, "LOC"], [305, 323, "LOC"], [363, 379, "ORG"]]}
{"text": "Laurenz Bonora, Bürger zu Gmünd, erklärt mit Eb Sigmund bezüglich früherer Soldforderungen und unbezahlter Holzlieferungen quitt und ledig zu sein.", "entities": [[0, 14, "PER"], [26, 31, "LOC"], [45, 55, "PER"]]}
{"text": "Urfehde von Ulrich Hattinger bei seiner Entlassung wegen seiner Gefangenschaft, in die er wegen Ranner geraten war.", "entities": [[12, 28, "PER"], [96, 102, "PER"]]}
{"text": "Thomas Aschringer, Kaplan zu Salzburg, verkauft dem Eb Sigmund den halben Teil des Zehents auf den Gütern zu Schalkham (Schalham), Haslach, Kolberg, Neufahrn (Neufarn) und Olbering, alle gelegen in der Köstendorfer (kessendorffer) Pfarre und Lichtentanner Gericht.", "entities": [[0, 17, "PER"], [19, 37, "PER"], [52, 62, "LOC"], [109, 118, "LOC"], [120, 128, "LOC"], [131, 138, "LOC"], [140, 147, "LOC"], [149, 157, "LOC"], [159, 166, "LOC"], [172, 180, "LOC"], [202, 214, "ORG"], [216, 229, "ORG"], [231, 237, "ORG"], [242, 263, "ORG"]]}
{"text": "Graf Meinhard von Görz, Vogt der Kirche v. Aquileia, verpfändet dem Erw. von Salzburg 20 Mark Einkünfte von seinen Besitzungen an der Möll und in Großkirchheim (apud Molnam et Chirchaim), welche Güter mit 35 Mark Einkünften bei Kals (Chalts), die für ihn Graf Hermann von Ortenburg (-burch) um 400 Mark versetzt hat, bis 1253 Nov. 11 auszulösen sind, andernfalls sie ins Eigen der Salzburger Kirche übergehen. Dat. Gemünde a, d. 1253, 7 kal. ian. Or. m. Siegelrest in Wien. Lampel, wie vor, 423 n. 8. Jaksch, MC 4, 422 n. 2522.", "entities": [[0, 22, "PER"], [24, 51, "PER"], [68, 85, "PER"], [134, 138, "LOC"], [146, 159, "LOC"], [166, 172, "LOC"], [176, 185, "LOC"], [228, 232, "LOC"], [234, 240, "LOC"], [255, 281, "PER"], [283, 289, "PER"], [381, 398, "ORG"], [468, 472, "LOC"]]}
{"text": "Heinrich v. Pappenheim (Bap-), des Reichs Marschall, an Eb Kourad: des Erzbischofs Diener Ulrich habe ihn wegen der 200 Pfd. Haller, für die er gegen Salman dem Juden Bürge war, gänzlich gewehrt und dazu 12 Pfd. Haller, die darauf \"ze gesuch\" gegangen sind, gegeben, so daß er also des Hauptgutes und Gesuches ledig sei. ze Pappenheim 1302 an dem naestem obristem tag darnach. Or., außen aufgedr. S fehlt, in Wien.", "entities": [[0, 22, "PER"], [24, 28, "PER"], [56, 65, "PER"], [83, 96, "PER"], [150, 156, "PER"], [409, 413, "LOC"]]}
{"text": "Revers von Andrä Ungnad, Freiherr zu Sonnexk (Suneck), um die ihm von Eb Matthäus auf Lebenszeit eingegebene Festen und Pflegen Lichtenwald und Reichenstein.", "entities": [[11, 23, "PER"], [25, 44, "PER"], [46, 52, "PER"], [70, 81, "PER"], [109, 115, "ORG"], [120, 139, "ORG"], [144, 156, "ORG"]]}
{"text": "Albrecht von Puchheim (Puchhaim) verleiht den Brüdern Härder (Härdär) den Wald zu dem Mürpach.", "entities": [[0, 21, "PER"], [23, 31, "LOC"], [46, 60, "PER"], [62, 68, "PER"], [86, 93, "LOC"]]}
{"text": "Ulrich von Weißpriach, Landeshauptmann in Kärnten, quittiert dem Eb Leonhard über 400 Pfund Pfennig, die er von Balthasar Tannhauser (Tanhäuser), Vizedom zu Friesach, erhalten habe.", "entities": [[0, 21, "PER"], [23, 49, "PER"], [65, 76, "PER"], [112, 132, "PER"], [134, 143, "PER"], [146, 165, "PER"]]}
{"text": "Eckhart Tanner gibt dem Eb Pilgrim einen Kaufbrief um die Feste Altentann (Thann) und verzichtet auf alle Rechte zu Greifenfeld an dem Högel.", "entities": [[0, 14, "PER"], [24, 34, "PER"], [58, 73, "ORG"], [75, 80, "ORG"], [116, 127, "LOC"], [135, 140, "LOC"]]}
{"text": "Rekognition von Leonhard Höfl und Heinrich und Leonhard Stubenvoll (stubenual) wegen Fischereirechten (Erbrechtssegen) am Mondsee (maensee).", "entities": [[16, 29, "PER"], [34, 42, "PER"], [47, 66, "PER"], [68, 77, "PER"], [122, 129, "LOC"], [131, 138, "LOC"]]}
{"text": "Absagebrief von Altmann Chemnater, Heinrich Kotauer, Ekell Zenger, Heinrich und Friedrich die Kemnater an Eb Pilgrim.", "entities": [[16, 33, "PER"], [35, 51, "PER"], [53, 65, "PER"], [67, 75, "PER"], [80, 89, "PER"], [90, 102, "PER"], [106, 116, "PER"]]}
{"text": "Quittung von Gebhard Inhover (Ynchouer) um Sold und Schäden.", "entities": [[13, 28, "PER"], [30, 38, "PER"]]}
{"text": "Die Brüder Wehentritt geloben dem Juden Mair zu Marburg (marchpurg) eine auf 60 Pfund Wiener Pfennig nachgelassene Schuld auf Georgi zu bezahlen und verweisen denselben auf ihr Haus und Hofstatt zu Friesach.", "entities": [[4, 21, "PER"], [40, 55, "PER"], [57, 66, "LOC"], [198, 206, "LOC"]]}
{"text": "Quittbrief von Otto von Silberberg über 12 1/2 Pfund Wiener Pfennig.", "entities": [[15, 34, "PER"]]}
{"text": "Konrad von Kalheim verschreibt dem Konrad von wartenfels für 3 Pfund Pfennig den Hof zu Sidenfeld.", "entities": [[0, 18, "PER"], [35, 56, "PER"], [88, 97, "LOC"]]}
{"text": "Dienstrevers des Wolfgang Klugheimer (klugkhaimer), der mit drei Pferden von Eb Bernhard für einen Jahressold von 2 Mutt Korn, 2 Mutt Hafer zu Mühldorf (mueldorf), und 10 Pfund Pfennig zu Salzburg, in Dienst genommen wurde.", "entities": [[17, 36, "PER"], [38, 49, "PER"], [77, 88, "PER"], [143, 151, "LOC"], [153, 161, "LOC"], [188, 196, "LOC"]]}
{"text": "Breve des Papstes Innozenz VIII. an Herzog Georg von Bayern, dass er den ungültig erwählten Propst Ebran nicht weiter unterstützen und die dem Erzstift abgenommenen Güter unter Androhung der Exkommunikation zurückstellen solle.", "entities": [[10, 32, "PER"], [36, 59, "PER"], [92, 104, "PER"]]}
{"text": "Ortlieb v. Wald (-de) beurkundet den Vergleich zwischen seinem Diener (servitor) Merbot Heroltsheimer und Eb Konrad wegen einer Hube in Mittergars (-gorz), die M. laut Klage des Erzbischofs aus seinen Dominikal- und Urbargütern widerrechtlich herausgezogen und die der Eb wieder zu seinem Urbar (urbore) ziehen will, wonach der Eb den M. mit Einkünften von 1 Pfd oder 10 Pfund Salzb. Pfg. zum Ankauf von 1 Pfd. Einkünften belehnt und Merbot die Hube freigibt. Actum in Obern Alben a. d. 1296 14 kal. aug. Or., S fehlt, in Wien. ----- Wahrscheinlich war in Oberalm das bayrische Lager (vgl. n. 296).", "entities": [[0, 15, "PER"], [63, 69, "PER"], [71, 79, "PER"], [81, 101, "PER"], [106, 115, "PER"], [136, 146, "LOC"], [160, 162, "PER"], [335, 337, "PER"], [434, 440, "PER"], [522, 526, "LOC"], [556, 563, "LOC"]]}
{"text": "Zusammenstellung des Schriftverkehrs betreffend den Verruf der Lehen im Fürstentum Kärnten.", "entities": [[72, 90, "LOC"]]}
{"text": "Verzeichnis des Zeuges und Geschützes, welches Wilhelm Graf, Pfleger zu Radstadt, zum Schloss daselbst empfangen hat [auf der Rückseite Aufstellung \"Goldeckerhof (Goldegkerhof) anno 1489\"].", "entities": [[47, 59, "PER"], [61, 80, "PER"], [149, 161, "LOC"], [163, 175, "LOC"]]}
{"text": "Abschrift des zwischen Eb Paris und dem Salzburger Domkapitel, mit Ausdehnung auf die Oblai, Dompropstei, Domdechantei, St. Johanns Hofkapelle, St. Ehrhardspital, St. Martinskapelle oder Scholasterie und das Stift Chiemsee geschlossenen Hauptrezess in Jurisdiktionssachen.", "entities": [[23, 31, "LOC"], [40, 61, "ORG"], [86, 91, "ORG"], [93, 104, "ORG"], [106, 118, "ORG"], [120, 142, "ORG"], [144, 161, "ORG"], [163, 181, "ORG"], [187, 199, "ORG"], [208, 222, "ORG"]]}
{"text": "König Otakar von Böhmen, Hzg. v. Ö., St., K. etc. überläßt auf Bitte des Nikolaus von Stadau (-ow), der der Salzburger Kirche angehört, aber durch seine Heirat mit der Tochter des Konrad von Saurau (Sowraw) an den König kommt, damit er wieder die verlorene Huld des Eb gewinne, den Knaben, den er jetzt hat, der Salzburger Kirche, während jedoch die weiteren Knaben zwischen dem König und Salzburg gleichmäßig geteilt werden sollen. Dat. et actum in Znoym 3 non iun. a. d. 1276. Or. a. Pg. Fragm. des Münzsiegels in Wien. Lorenz, Deutsche Gesch. im 13. Jh. 478 n. 21. Reg. Emler, Reg. Boh. 2, 427 n. 1023.", "entities": [[0, 23, "PER"], [25, 35, "PER"], [73, 92, "PER"], [108, 125, "ORG"], [180, 197, "PER"], [199, 205, "PER"], [312, 329, "ORG"], [389, 397, "LOC"], [450, 455, "LOC"], [486, 488, "LOC"], [516, 520, "LOC"], [522, 528, "PER"], [573, 578, "PER"], [585, 588, "PER"]]}
{"text": "Papst Nikolaus V. bestätigt auf Bitte des Eb Friedrich die den Salzburger Erzbischöfen über die Errichtung und Vergebung der Bistümer Gurk, Chiemsee, Seckau und Lavant erteilten Privilegien und erklärt, dass die von ihm mit der deutschen Nation eingegangenen Concordaten die Salzburger Erzbischöfe nicht präjudizieren sollen, besagte Bistümer im Erledigungsfall, frei wie früher zu vergeben.", "entities": [[0, 17, "PER"], [42, 54, "PER"], [63, 86, "PER"], [125, 138, "ORG"], [140, 148, "ORG"], [150, 156, "ORG"], [161, 167, "ORG"], [228, 244, "ORG"], [275, 297, "PER"]]}
{"text": "Spruchbrief von Richter, Bürgermeister und Räten der Stadt Salzburg zwischen Pater Haslinger (Häslinger) und Sigmund Drechsler um ein Haus und Hofstatt beim Tränktor.", "entities": [[16, 23, "PER"], [25, 38, "PER"], [43, 67, "PER"], [77, 92, "PER"], [94, 103, "PER"], [109, 126, "PER"], [157, 165, "LOC"]]}
{"text": "Papst Honorius IV. befiehlt dem Propst (Heinrich) von Gurk, die von den Vorgängern Eb (Rudolfs) gemachten Entfremdungen von Mensalgütern zu widerrufen. \"Venerabilis fratris\". Dat. Rome ap. s. Sabinam 10 kal. novemb. p. n. a. 1. Or. B an Hanf in Wien.", "entities": [[0, 18, "PER"], [32, 38, "PER"], [40, 48, "PER"], [54, 58, "LOC"], [83, 85, "PER"], [87, 94, "PER"], [245, 249, "LOC"]]}
{"text": "Verzeichnis über den Verkauf der Gambrchten-Behausung.", "entities": [[33, 53, "LOC"]]}
{"text": "Papst Paul V. erteilt dem neuen Eb Paris bis auf weitere Bestätigung die Administration in spiritualibus et temporalibus.", "entities": [[0, 13, "PER"], [32, 40, "LOC"]]}
{"text": "Taiding des Eb Leonhards zwischen Propst Johann zu Maria Magdalena zu Friesach und Hannsen Lederer unterm Geyersperg wegen einer Mühle und Lederer-Stube.", "entities": [[12, 24, "PER"], [34, 47, "PER"], [51, 78, "PER"], [83, 98, "PER"], [106, 116, "LOC"]]}
{"text": "Bestallungsbrief des Eb Ernst über das dem Wolfgang Weiß verliehene Berggericht im Pongau und Waldmeisteramt der erzbischöflichen Wälder in den Landgerichten St. Veit, St. Johann, Bischofshofen und Werfen.", "entities": [[21, 29, "PER"], [43, 56, "PER"], [68, 89, "ORG"], [94, 136, "ORG"], [144, 166, "ORG"], [168, 178, "ORG"], [180, 193, "ORG"], [198, 204, "ORG"]]}
{"text": "Urfehde von Christian von Pühel bei seiner Entlassung aus der Gefangenschaft, auf Eb Eberhard ausgestellt. Behabbrief für diejenigen, die sich für Christian von Pühel bei seiner Entlassung verbürgt haben (siehe 1422 IX 29).", "entities": [[12, 31, "PER"], [82, 93, "PER"], [147, 166, "PER"]]}
{"text": "Hans Haidenthaler, Bürger und Schiffmeister zu Laufen, verkauft dem Adam Edlmann, Bürger und Schiffmeister daselbst, seine Urbarsgerechtigkeit an und auf einem Einfang zu Weitwörth.", "entities": [[0, 17, "PER"], [19, 53, "PER"], [68, 80, "PER"], [171, 180, "LOC"]]}
{"text": "Veit Schilher zu Judendorf verkauft sein erzstiftisch lehenbares Haus und Hofstatt zu Tamsweg (tambsweg) dem Kunz Schneider daselbst.", "entities": [[0, 26, "PER"], [86, 93, "LOC"], [95, 103, "LOC"], [109, 123, "PER"]]}
{"text": "Georg und Asmus Schauntl überlassen dem Wilhelm Stewitz, Apotheker zu Salzburg, ihr Haus auf dem Aschhof zu Salzburg für 12 Jahre.", "entities": [[0, 5, "PER"], [10, 24, "PER"], [40, 55, "PER"], [57, 78, "PER"], [97, 104, "LOC"], [108, 116, "LOC"]]}
{"text": "Eb Sigmund verleiht dem Friedrich von Holneck (holnegk) und seinem ältesten Sohn auf beider Lebenszeit die Feste und Pflege Lonsperg (Deutschlandsberg).", "entities": [[0, 10, "PER"], [24, 45, "PER"], [47, 54, "PER"], [107, 112, "ORG"], [117, 132, "ORG"], [134, 150, "LOC"]]}
{"text": "Auf Pergament verzeichnete Anmerkungen unter dem Titel: a) Defectus antiqui contra ducem Bavariae et aliqui novi, b) Das ist die Antwort gegen den Gebresten, die man (von Seite Bayerns) gegen den Gotteshaus vorgeit.", "entities": [[177, 184, "LOC"]]}
{"text": "Revers des Magisters Heinrich von Moosen (Mosn), welchen Eb Ernst auf 1 Jahr zum Rat und Diener bestellt hat.", "entities": [[11, 40, "PER"], [42, 46, "PER"], [57, 65, "PER"]]}
{"text": "Magdalena, Witwe des Konrad Taufkind selig, verkauft dem Eb Sigmund das Sinzfeld und Aufeld (Awfeld), ein Haus auf dem Pichel, die Kleinau samt einem Häusl, ein Haus im Fuchsburg, eines im Elend, sämtlich gelegen in der Pfarre und Gericht Werfen.", "entities": [[0, 9, "PER"], [21, 36, "PER"], [57, 67, "PER"], [72, 80, "LOC"], [85, 91, "LOC"], [93, 99, "LOC"], [119, 125, "LOC"], [131, 138, "LOC"], [169, 178, "LOC"], [189, 194, "LOC"], [220, 226, "ORG"], [231, 245, "ORG"]]}
{"text": "Korrespondenz des Eb mit der Witwe Barbara von Weißpriach und den Brüdern Andrä und Ulrich wegen des Kriegsvolks bei der Feste Pettau.", "entities": [[29, 57, "PER"], [66, 79, "PER"], [84, 90, "PER"], [121, 133, "ORG"]]}
{"text": "Heinrich, Sohn des Meinolt und Bürger zu Hallein, verzichtet auf zwei Werkstätten im Wald Teuchtenpach.", "entities": [[0, 8, "PER"], [10, 26, "PER"], [31, 48, "PER"], [90, 102, "LOC"]]}
{"text": "Eb Sigmund meldet König Friedrich den Empfang der Münzkommission und Sendung an Bayern.", "entities": [[0, 10, "PER"], [18, 33, "PER"], [80, 86, "LOC"]]}
{"text": "Abschrift des erzbischöflichen Schreibens an Herzog Friedrich den jüngeren zu Österreich in Betreff des wegen der strittigen Zehentsache mit dem Kloster St. Paul im erzbischöflichen Bann gestandenen Propstes zu St. Andrä im Lavanttal.", "entities": [[45, 88, "PER"], [145, 161, "ORG"], [199, 233, "PER"]]}
{"text": "Quittbrief von Heinrich von der Hauben (hawben), Richter zu Laufen (lawffen), dass er von Eb Pilgrim um Sold und Schäden ausgerichtet sei.", "entities": [[15, 38, "PER"], [40, 46, "PER"], [49, 66, "PER"], [68, 75, "PER"], [90, 100, "PER"]]}
{"text": "Die Brüder von Lampoding (lampolting) verkaufen dem Eb Ortolf drei Pfund Gülten Salzburger Pfennig zu Hallein (auf dem Hällein).", "entities": [[4, 24, "PER"], [26, 36, "PER"], [52, 61, "PER"], [102, 109, "LOC"], [119, 126, "LOC"]]}
{"text": "Dienstrevers und Quittung über Monatssold von Rebel dem jüngeren.", "entities": [[46, 64, "PER"]]}
{"text": "Eb Leonhard verleiht dem Wolfgang Matseber das Hofmeisteramt zu Arnsdorf mit den Ämtern Loiben (Leoben), Wölbling (Welbling) und Währing, auch die Vogtei, den Markt und das Amt zu Traismauer.", "entities": [[0, 11, "PER"], [25, 42, "PER"], [47, 72, "ORG"], [81, 94, "ORG"], [96, 102, "ORG"], [105, 113, "ORG"], [115, 123, "ORG"], [129, 136, "ORG"], [147, 153, "ORG"], [159, 164, "ORG"], [173, 190, "ORG"]]}
{"text": "Peter der Ponhalm v. Steyr und s. Frau Margarete, dann Christein, die Schlüßlerin v. Wien und ihr Sohn Leopold der Schlüßler (Sluzzler) und s. Frau Margarete verkaufen zu gesamter Hand und mit der Hand ihres Grundherrn, des Abtes Johann, von den Schotten ihr Haus hinter dem Schottenkloster mit fünf davorliegenden Hofstätten nach Burgrechtsgewere und mit dem Dienst von 12 Schilling zu Sept. 29 und von 2 Hofstätten davon 15 Pfg. dem Eb Friedrich um 100 M. Silber und ein Tuch von Ypern (Eyper) als Leikauf. Die Verkäufer bürgen nach Burg- und Wiener Stadtrecht. S.: Peter P. und Leopold, Abt Johann, Propst Stefan v. Klosterneuburg, Herwart auf der Säul, Ulrich Weinlein. ze Wienne an s. Phi- lippes und s. Jacobtag 1318. Or. 6 S in Wien. Reg. Juvavia 370; Quellen z. G. d. Stadt Wien I, 110 n. 1570.", "entities": [[0, 26, "PER"], [31, 48, "PER"], [55, 64, "PER"], [70, 89, "PER"], [98, 124, "PER"], [126, 134, "PER"], [140, 157, "PER"], [224, 236, "PER"], [275, 290, "ORG"], [435, 447, "PER"], [568, 576, "PER"], [581, 588, "PER"], [590, 600, "PER"], [602, 633, "PER"], [635, 655, "PER"], [657, 672, "PER"], [735, 739, "LOC"], [782, 786, "PER"]]}
{"text": "Revers des Georg Aichelberger, Kammerdiener, auf Eb Matthäus um eine jährliche Provision.", "entities": [[11, 29, "PER"], [31, 43, "PER"], [49, 60, "PER"]]}
{"text": "Schreiben des Rupert Hirschauer an Christoph Perner, Salzkammermeister, wegen Erlegung von 800 fl. für seinen Schwager wegen des Todfalles seines Vetters Pongratz Hirschauer und seiner Provision.", "entities": [[14, 31, "PER"], [35, 51, "PER"], [53, 70, "PER"], [146, 173, "PER"]]}
{"text": "Erzbischof Leonhard verleiht dem Ernst vom Graben eines Darlehens wegen und seiner übrigen Dienste die Pflege und Feste auf dem Imberg zu Salzburg auf seine Lebenszeit.", "entities": [[0, 19, "PER"], [33, 49, "PER"], [103, 109, "ORG"], [114, 134, "ORG"], [138, 146, "LOC"]]}
{"text": "Eb Gasbert von Arles, päpstl. Kämmerer, bestätigt, daß Eb Heinrich zur Vervollständigung seines Commune servitium 1700 Goldgulden und seiner vier Servitien für die Familiaren 425 Goldgulden durch die Hand Bernards v. Köln (Coloniis), Kanonikers v. Laon, und Otto Tuschel, Domherrn v. Passau, gezahlt hat. Dat. Avin. die 11 m. mart. a. d. 1340 ind. 8 pont. a. 6. Or., S fehlt, in Wien und Sol 18 f. 84 in Rom. Lang 217 n. 259 d.", "entities": [[0, 20, "PER"], [22, 38, "PER"], [55, 66, "PER"], [205, 221, "PER"], [223, 231, "PER"], [234, 253, "PER"], [258, 270, "PER"], [272, 290, "PER"], [379, 383, "LOC"], [404, 407, "LOC"]]}
{"text": "Heinrich von Silberberg verkauft das Failbad und Badstube zu Leibnitz (Leybentz) dem Eb Pilgrim.", "entities": [[0, 23, "PER"], [61, 69, "LOC"], [71, 79, "LOC"], [85, 95, "PER"]]}
{"text": "Notariatsinstrument über die Einhändigung des Palliums an den Deputierten des Eb Michael von Salzburg, den Kanoniker Wilhelm von Trautmannsdorf.", "entities": [[78, 101, "PER"], [107, 143, "PER"]]}
{"text": "Dienstrevers des Bernhard Mooshamer (Moshaimer), ausgestellt auf Eb Leonhard.", "entities": [[17, 35, "PER"], [37, 46, "PER"], [65, 76, "PER"]]}
{"text": "Äbtissin Johanna und der Konvent des Frauenklosters auf dem Nonnberg verkaufen ihr jus directi Dominii auf einer Behausung zwischen der St. Erhardkirche im Nonntal und Balthasar Ruggstetters Behausung im Nonntal an Eb Guidobald um 120 fl.", "entities": [[0, 16, "PER"], [37, 68, "ORG"], [136, 163, "ORG"], [168, 190, "PER"], [204, 211, "LOC"], [215, 227, "PER"]]}
{"text": "Quittung von Hans Truchseß (drugsezza) über Zuspruch und Forderung, ausgestellt auf Eb Gregor.", "entities": [[13, 26, "PER"], [28, 37, "PER"], [84, 93, "PER"]]}
{"text": "Reinprecht Gleininger sendet einige Zehente in der Pfarre St. Stefan, 4 Huben zu Polz usw. zu Gunsten der Elsbeth Grebnigerin auf.", "entities": [[0, 21, "PER"], [51, 68, "ORG"], [81, 85, "LOC"], [106, 125, "PER"]]}
{"text": "Eckhart von Tann verschreibt seiner an Leonhard Eysolzgruber verheirateten Tochter 300 Pfund Münchner Pfennig als Heiratgut.", "entities": [[0, 16, "PER"], [39, 60, "PER"]]}
{"text": "Dienstrevers des Georg Fuchs, der von Eb Bernhard für einen Jahressold von 12 Pfund Pfennig in Dienst genommen wurde.", "entities": [[17, 28, "PER"], [38, 49, "PER"]]}
{"text": "Der Hofmeister Oswald Fragensteiner bezeugt, dass Eb Leonahrd seinem Herrn, Wilhelm von Rapoltstein, 1000 fl. Rhein. geliehen hat.", "entities": [[4, 35, "PER"], [50, 61, "PER"], [76, 99, "PER"]]}
{"text": "Hans Almer (allmar) und dessen Frau verkaufen dem Eb Johann die Taferne (taffern) zu Wölting (Welting) im Lungau (longaw).", "entities": [[0, 10, "PER"], [12, 18, "PER"], [50, 59, "PER"], [85, 92, "LOC"], [94, 101, "LOC"], [106, 112, "LOC"], [114, 120, "LOC"]]}
{"text": "Ulrich von Scherffenberg erklärt sich schuldlos für Dienste, die er an Salzburg geleistet hat.", "entities": [[0, 24, "PER"], [71, 79, "LOC"]]}
{"text": "Thomas der Mautner zu Salzburg bekennt, dass er dem erzbischöflichen Kämmerer Ortolf (Örtel) sein Haus am Eck der Goldgasse, der Aschhof genannt, verkauft habe.", "entities": [[0, 30, "PER"], [52, 84, "PER"], [86, 91, "PER"], [114, 123, "LOC"], [129, 136, "LOC"]]}
{"text": "Instruktion von Kaiser Ferdinand I. für die Räte zur Untersuchung der Eisenwerke in Hüttenberg, Lellion und Mostnitz in Kärnten.", "entities": [[16, 35, "PER"], [84, 94, "LOC"], [96, 103, "LOC"], [108, 116, "LOC"], [120, 127, "LOC"]]}
{"text": "Kaiser Maximilian I. schlägt 1000 fl., welche ihm Eb Leonhard geliehen hat, auf den Pfandschilling um Pettau.", "entities": [[0, 20, "PER"], [50, 61, "PER"], [102, 108, "LOC"]]}
{"text": "Konrad Vnkelin, Bürger von Judenburg, bekennt, daß er mit seinem Bruder Eberlin mit Gunst des Eb (Konrad) geworben und gekauft hat von Rudolf v. Vansdorf 16 Mark Geld auf gen. Gütern, die R. zu Lehen gehabt hat, um 80 Mark gewog. Grazer Silber. R. hat die Güter dem Eb aufgesendet, der sie den Brüdern gegen Wiederlosung um die Kaufsumme zu Lehen verlieh. Siegler ist wegen Karenz Konrads s. Bruder; er verspricht nach seiner Heimkunft dem Eb eine von der Stadt Judenburg gesiegelte Urk. zu übergeben. Die Güter sind: Gundaker zu Lobming (Leubnich) 1 Pfd., 1 Lamm, 30 Eier, sein Nachbar 5 Schilling, 1 Lamm, 30 Eier, zu Ritzendorf die Wittib 5 Sch. 7 Pfg., 1 Lamm, 40 Eier, zu Ugendorf 1/2 Mark Pfg. und für ein Schwein 1/2 Mark, 1 Lamm, 30 Eier, die Wittib daselbst 12 Pfg., zu Breitenwiesen 60 Pfg., der Wittib Sohn zu Au 28 Pfg. zu \"Keutsch\" 9 Schill. 2 Pfg., 10 Hühner, 2 Lämmer, 60 Eier, Alber v. \"Moental\" 200 Käse, 1 Lamm, 30 Eier, Rasteiner 40 Pfg., für ein Schwein 60 Pfg., 1 Lamm, 4 Hühner, 30 Eier, Lvgler ebensoviel wie die Wittib v. Meisling 40 Pfg., für ein Schwein 20, 1 Lamm, 4 Hühner, 30 Eier, Hermann daselbst 27 Pfg., Taubenchropfin 27 Pfg., 4 Hühner, 1 Lamm, 30 Eier, Landschacherbach (Lentschachenpach) 60 Pfg., 4 Schill, für 1 Schwein, 1 Lamm, 4 Hühner, 30 Eier, von einem Zehent daselbst 1 Vierling Roggen, 2 V. Hafer, Alber zu Rattenberg (Retenperch) 80 Pfg., 2 Vierling Weizen, 4 Vierling Hafer, 4 Hühner, 30 Eier, und 1 Lamm. ze Salzb. 1309 a s. Chvnegundtag in der vasten. Or., S fehlt, in Wien.", "entities": [[0, 14, "PER"], [16, 36, "PER"], [65, 79, "PER"], [94, 96, "PER"], [98, 104, "PER"], [135, 153, "PER"], [188, 190, "PER"], [245, 247, "PER"], [381, 398, "PER"], [456, 471, "LOC"], [530, 537, "LOC"], [539, 547, "LOC"], [620, 630, "LOC"], [677, 685, "PER"], [779, 792, "PER"], [806, 823, "PER"], [893, 910, "PER"], [1036, 1054, "PER"], [1188, 1204, "LOC"], [1206, 1222, "LOC"], [1342, 1361, "PER"], [1363, 1373, "LOC"], [1517, 1521, "LOC"]]}
{"text": "Spruchbrief Eb Eberhards über die Forderungen, die Albrecht Scheller und Stefan Lampotingers Sohn gegeneinander gehabt haben.", "entities": [[12, 24, "PER"], [51, 68, "PER"], [73, 97, "PER"]]}
{"text": "Propst Bernhard zu Berchtesgaden, der von Thomas Alt wegen etlicher Sprüche, welche dieser zu Eb Bernhard von Salzburg zu haben vermeinte, mit zwei Dienern in des Wilhelm von Puchheim (Puchaim) Gefangenschaft gekommen war, bezeugt mit seinem Kapitel, dass ihm der Eb wegen der Schätzung und Schäden und wegen auch anderthalb Fuder Wein, die er ihm gegeben hat, ein völliges Genügen getan habe.", "entities": [[0, 32, "PER"], [42, 52, "PER"], [94, 118, "PER"], [163, 183, "PER"], [185, 192, "LOC"]]}
{"text": "Wolfhard Dorner sendet zu Gunsten des Wilhelm Reisperger 2 Teile Zehent am Forst und am Wytre und eine Hube am Bäm auf.", "entities": [[0, 15, "PER"], [38, 56, "PER"], [75, 80, "LOC"], [88, 93, "LOC"], [111, 114, "LOC"]]}
{"text": "Quittung des Georg Wohlfahrt über 2100 fl., die ihm Eb Paris durch die Gebrüder Mängl in Augsburg für den Fürstpropst zu Ellwangen ausgehändigt hat.", "entities": [[13, 28, "PER"], [52, 60, "PER"], [71, 85, "PER"], [89, 97, "LOC"], [106, 130, "PER"]]}
{"text": "Eckhart Tanner und dessen Sohn erhalten von den Herzogen von Bayern das Haus und die Feste Ibm (Iben), den Bauhof, das Gut auf Niut, die Mühle an dem Mühlbach, die Seen Seeleiten und zu Harrating zu Erblehen, wogegen Bayern auf der erblosen Tannerschen Todfall erhalten soll die Feste Altentann, das Gericht zu Henndorf und alles Tannersche Vermögen.", "entities": [[0, 14, "PER"], [48, 67, "PER"], [85, 94, "ORG"], [96, 100, "LOC"], [127, 131, "LOC"], [150, 158, "LOC"], [169, 178, "LOC"], [186, 195, "LOC"], [199, 207, "LOC"], [217, 223, "LOC"], [279, 294, "ORG"], [300, 319, "ORG"]]}
{"text": "Heinrich Seibelstäter, Bürger zu Hallein, und seine Frau Dorothea verkaufen ihren Baumgarten zu Hallein dem Martin Strauss, Bürger zu Burghausen (Burckhausen).", "entities": [[0, 21, "PER"], [23, 40, "PER"], [52, 65, "PER"], [96, 103, "LOC"], [108, 122, "PER"], [124, 144, "PER"], [146, 157, "LOC"]]}
{"text": "Revers des Wolf Weiß von Zell im hintern Pinzgau, als Bergrichter und Waldmeister im Pongau.", "entities": [[11, 29, "PER"], [41, 48, "LOC"], [54, 65, "PER"], [70, 91, "PER"]]}
{"text": "Eb Matthäus verleiht dem Passauer Domherrn Ägidius [Rehm] das Bistum Chiemsee.", "entities": [[0, 11, "PER"], [25, 50, "PER"], [52, 56, "PER"], [62, 77, "ORG"]]}
{"text": "Konrad der Helbinch und Seifried v. Rottenburg (Rotenburch) bekennen, daß sie mit Gebhart v. Velben und Hermann v. Bergheim als Bevollmächtigte ihrer beiderseitigen Herren einen \"treuen satz und frieden\" für ihre Herrschaften gemacht haben, ausgenommen Kärnten, und zwar vom heutigen Tage an bis einschließlich Dezember 15 (suntach nach s. Luceintach). Was in dieser Frist von den Leuten von Kärnten den salzb. Leuten getan wird, soll von Konrad dem Helbing, Richter v. Innsbruck (Insprukk), soweit seines Herrn Gebiet von Kärnten reicht, und von Seifried hinsichtlich seiner Frau, der Königin (Anna) und der Leute in ihrem Gebiet \"widertan\" werden. datz Bauht an s. Andrestag 1308.", "entities": [[0, 19, "PER"], [24, 46, "PER"], [48, 58, "PER"], [82, 99, "PER"], [104, 123, "PER"], [253, 260, "LOC"], [392, 399, "LOC"], [439, 457, "PER"], [459, 479, "PER"], [481, 489, "LOC"], [523, 530, "LOC"], [547, 555, "PER"], [586, 593, "PER"], [595, 599, "PER"]]}
{"text": "Elisabeth, des Steffel Urbans Witwe, und deren Söhne verkaufen an Christan den Kupferschmid, Bürger zu Hallein, und Heinrich Mettenhaimer den Wald Trattenbach in der Pfarre und im Gericht Taxenbach (Trättenpach im Tachsenpacher Gericht und Pfarr).", "entities": [[0, 9, "PER"], [15, 35, "PER"], [66, 91, "PER"], [93, 110, "PER"], [116, 137, "PER"], [142, 158, "LOC"], [166, 172, "ORG"], [180, 197, "ORG"], [199, 210, "LOC"], [214, 235, "ORG"], [240, 245, "ORG"]]}
{"text": "Revers des Andrä und des Ulrich von Weißpriach um das ihnen verliehene Schloß St. Andrä im Lavanttal (sannd andree im Lauental) und den Burgstall zu Reisberg (Reysperg) [sw. Wolfsberg, Kärnten].", "entities": [[11, 16, "PER"], [25, 46, "PER"], [71, 100, "LOC"], [102, 126, "LOC"], [149, 157, "LOC"], [159, 167, "LOC"], [174, 183, "LOC"], [185, 192, "LOC"]]}
{"text": "Notizen betreffend die Klagsartikel des Heinrich Mettelheimer wider Eb Eberhard.", "entities": [[40, 61, "PER"], [68, 79, "PER"]]}
{"text": "Walter Seffner, Hauptmann zu Radkersburg (Rakespürkch), schreibt an den Steinwald von Fladnitz (Flednitz), Vizedom zu Leibnitz, der seinem Schwager Christoph Wolfsauer absagen will.", "entities": [[0, 14, "PER"], [16, 40, "PER"], [42, 53, "LOC"], [72, 94, "PER"], [96, 104, "PER"], [107, 126, "PER"], [139, 167, "PER"]]}
{"text": "Wolf Dietrich, Erzbischof von Salzburg erhebt die Salome von Altenau und ihre Nachkommen in den Stand der erzstiftlichen Landedelleute.", "entities": [[0, 13, "PER"], [15, 38, "PER"], [50, 68, "PER"]]}
{"text": "Revers des Hanns Goder, welchen Eb Leonhard zum Rat und Diener gegen järhlich 40 Pfund Pfennig aufgenommen hat.", "entities": [[11, 22, "PER"], [32, 43, "PER"]]}
{"text": "Vertrag zwischen Kaiser Rudolf II. und Eb Wolf Dietrich, vermöge dessen der Erzbischof einige salzburgische Wälder (im Pfleggericht Hüttenstein) auf ewig zur Benützung an die Saline zu Ischl überließ, jedoch mit Vorbehalt der Jurisdiktion, des Grundes und Bodens und solange das Halleiner Salz auf seinem freien Gang nach Böhmen nicht würde gehindert werden.", "entities": [[17, 34, "PER"], [39, 55, "PER"], [119, 143, "ORG"], [175, 190, "PER"], [322, 328, "LOC"]]}
{"text": "König Ludwig der Deutsche bestätigt die von Eb Liupram vorgelegte Besitzbestätigungsurkunde Kaiser Ludwig des Frommen sowie überhaupt den ganzen Besitz der Salzburger Kirche.", "entities": [[0, 25, "PER"], [44, 54, "PER"], [92, 117, "PER"], [156, 173, "ORG"]]}
{"text": "Kompromiß von Hans und Ulrich Freundsberger (frewntsberger) zur Austragung ihrer Ansprüche an den Eb Pilgrim.", "entities": [[14, 18, "PER"], [23, 43, "PER"], [45, 58, "PER"], [98, 108, "PER"]]}
{"text": "Einigung zwischen Eb Johann und einigen seiner Urbarsleute im Amt Sachsenburg, dann zwischen Niklas von Weißpriach, Pfleger zu Feldsberg, über verschiedene Irrungen und Forderungen.", "entities": [[18, 27, "PER"], [62, 77, "ORG"], [93, 114, "PER"], [116, 136, "PER"]]}
{"text": "Quittbrief von Leutold Michelbeck (Michelpekch), Hans Schreibsin, Hans Aicher, Leopold Tuchel, Otto und Niklas von Sebenich, Zacharias von Wendenberg (?), Heinz Tobelhaimer, Hans von Zweinhozn und Hans Meißner (Meizzner).", "entities": [[15, 33, "PER"], [35, 46, "PER"], [49, 64, "PER"], [66, 77, "PER"], [79, 93, "PER"], [95, 99, "PER"], [104, 123, "PER"], [125, 149, "PER"], [155, 172, "PER"], [174, 192, "PER"], [197, 209, "PER"], [211, 219, "PER"]]}
{"text": "Bartholomäus Obkircher (pärtlein obchircher) sendet den halben Hof zu Obkirchen [Gde. Taxenbach] zu Gunsten des Oswald Seekon (senkon) auf.", "entities": [[0, 22, "PER"], [24, 43, "PER"], [70, 79, "LOC"], [86, 95, "LOC"], [112, 125, "PER"], [127, 133, "PER"]]}
{"text": "Zeugnisbrief gemeiner Landschaft des Erzstiftes Salzburg, dass Eb Matthäus, dessen Räte, Diener und gehorsame Landleute, die gegen selbe in Schriften, Liedern und Sprüchen etc. ausgestoßenen Schmähungen nicht verdienen, dass Seine fürstlichen Gnaden nicht tyrannisch, sondern wie einem Reichsfürsten zusteht, löblich und fürstlich regiert und sich gegen gemeine Landscahft gnädlich erzeigt haben; mit der Bitte an die Kur- und anderern Fürsten des Reichs dergleichen Schmähschriften, Liedern und bösen Nachreden keinen Glauben beizumessen, sondern gegen Verbreitung derselben mit gebührender Strafe zu verfahren.", "entities": [[37, 56, "ORG"], [63, 74, "PER"]]}
{"text": "Sendbrief betreffend den Schiedsspruch des Ulrich von Weißpriach zwischen Eb Friedrich und den Gebrüdern Apfalterer.", "entities": [[43, 64, "PER"], [74, 86, "PER"], [95, 115, "PER"]]}
{"text": "Das Maria Magdalena Kloster zu Friesach verschreibt sich an Hemma, Ehefrau des Bernhard Hegler zu Laufen, von einem Haus und Garten zu Friesach und anderen Grundstücken in Englmansdorf und St. Thomas, jährlich 3 Pfund Pennig als Leibgeding auf Lebenszeit zu verabreichen.", "entities": [[4, 39, "ORG"], [60, 65, "PER"], [67, 104, "ORG"], [135, 143, "LOC"], [172, 184, "LOC"], [189, 199, "LOC"]]}
{"text": "Soldquittung der Söldner Wolfgang Sepperer, Heinrich und Jörg Frischeisen (frischeyssen), Zangel Hausrucker (hawsruker), Hans Freuntlich, Liendel Oberperger und Hans Stadler (Statlar).", "entities": [[17, 42, "PER"], [44, 52, "PER"], [57, 73, "PER"], [75, 87, "PER"], [90, 107, "PER"], [109, 118, "PER"], [121, 136, "PER"], [138, 156, "PER"], [161, 173, "PER"], [175, 182, "PER"]]}
{"text": "Ulrich von Wallsee, Hauptmann und Truchseß in Steier, gibt Eb Friedrich die seinem Oheim Härtlin v. Pettau angehörende Eigenschaft von 8 ½ (Mark oder Pfd.?) und 38 Pfg. Aglaier Geld auf 10 Huben zu \"Zwakach\" und \"Holnburch\" (b. Pettau) anstatt des vorgenannten, so daß sie fortab Lehen von Sbg. sein sollen, und zwar deshalb, weil der Eb seinem Oheim die Gnade getan hat, daß er die Lehenschaft an 13 M. alter Pfg., 3 gelegen zu Neudorf (Neun-) bei Pettau, 5 zu \"Sweykerstorf\" und Wintersbach (Fuezzwinterpach) und 5 zu Lengdorf gänzlich geeignet hat, so daß diese 10 M., die Kapelle zu Wurmberg haben und 3 M. Geld die Pfarrer v. Pettau ewig haben sollen. Wegen Karenz des Oheims, der noch nicht zu seinen Tagen gekommen ist U. v. W. ze Grätz an s. Iacobstag dez merern 1336. Or. S in Wien. Reg. (Kärntner) Archiv 9, 35 n. 782 zu April 22.", "entities": [[0, 18, "PER"], [20, 29, "PER"], [34, 52, "PER"], [59, 71, "PER"], [83, 106, "PER"], [199, 206, "LOC"], [213, 222, "LOC"], [228, 234, "LOC"], [290, 293, "LOC"], [429, 436, "LOC"], [438, 443, "LOC"], [449, 455, "LOC"], [463, 475, "LOC"], [481, 492, "LOC"], [494, 509, "LOC"], [520, 528, "LOC"], [576, 595, "ORG"], [631, 637, "LOC"], [786, 790, "LOC"]]}
{"text": "Vertrag zwischen dem Landgericht Maria Saal und der Propstei Maria Saal wegen Begrenzung der letzteren.", "entities": [[21, 43, "ORG"], [52, 71, "ORG"]]}
{"text": "Friedrich Ortner zu Dorf in der Gastein sendet 13 Schilling Pfennig auf dem Lakenacker zu Dorf für Lazarus Keutzl (Keuzel) auf.", "entities": [[0, 24, "PER"], [32, 39, "LOC"], [76, 94, "LOC"], [99, 113, "PER"], [115, 121, "PER"]]}
{"text": "Befehl von Kaiser Sigismund an die Fürsten, Ritter und Knechte im Land Bayern, den Eb Johann von Salzburg, der das Gotteshaus Reichersberg (Reichersperg) als Vogt durch seine Diener eingenommen hat, daran nicht zu irren.", "entities": [[11, 27, "PER"], [35, 42, "PER"], [44, 50, "PER"], [55, 77, "PER"], [83, 105, "PER"], [115, 138, "ORG"], [140, 152, "ORG"]]}
{"text": "Eb Eberhard macht seinen Suffraganen nachstehende päpstliche Bullen bekannt, ermahnt sie zum Gehorsam und ruft insbesondere den Bischof Berthold von Freising innerhalb 30 Tagen unter Strafe der Exkommunikation zur Restituierung der Spolien auf: 1) Papst Innozenz VII. führt an, dass nach dem Tod von Eb Gregor der päpstliche Stuhl den Bf Berthold von Freising zum Erzbischof ernannt hat; dagegen aber hat das Salzburger Domkapitel den Dompropst Eberhard gewählt, der auch sogleich die Administration angetreten habe und deswegen in die päpstliche Zensur und Privation verfallen sei. Da aber Eb Eberhard sein Recht mit Waffen behauptete, so habe der Papst, um größeres Unheil zu verhüten, die Privation und andere gegen denselben verhängte Strafen aufgehoben. 2) Päpstliche Provisionsbulle für Eb Eberhard. 3) Bulle an die Suffragane und 4) Bulle an die Stadt Salzburg.", "entities": [[0, 11, "PER"], [128, 157, "PER"], [248, 267, "PER"], [300, 309, "PER"], [335, 359, "PER"], [409, 430, "ORG"], [435, 453, "PER"], [591, 602, "PER"], [793, 804, "PER"], [853, 867, "LOC"]]}
{"text": "Ulrich von Freundsberg (frewntsperg) sendet seinen Diener Heinrich von Schrofenstein (Schrofenstain) zu Eb Friedrich wegen der Freundsberger (Freundtsperger) Ansprüche auf den Goldeggerhof.", "entities": [[0, 22, "PER"], [24, 35, "PER"], [51, 84, "PER"], [86, 99, "PER"], [104, 116, "PER"], [127, 140, "PER"], [142, 156, "PER"], [176, 188, "LOC"]]}
{"text": "Graf Albert von Görz und Tirol, Vogt der Kirchen von Aquileia, Trient u. Brixen, kompromittiert in seinem langjährigen Streite mit Eb Friedrich und seiner Kirche auf Bf Johann v. Chiemsee und Gebhard von Felben als vom Eb bestellte Schiedsleute und Graf Friedrich von Ortenburg und Burggraf Friedrich von Lienz (Lventz) als von seiner Seite ernannt, die versprechen, bei ihrem Spruche sich nur von der Gerechtigkeit leiten zu lassen und 14 Tage nach Pfingsten zu Gmünd (Gemunda) oder in einem andern, von beiden Parteien zu bestimmenden Orte zusammenzutreten und ohne Willen beider Parteien nicht auseinanderzugehen. Sie haben die Vollmacht, wenn nötig einen fünften zu kooptieren. Welche Partei die Entscheidung nicht anerkennt oder sie verletzt, zahlt 500 Mark Aquil. Pfge. unbeschadet des aufrecht bleibenden Spruches. Wird die Pön innerhalb Jahresfrist nicht bezahlt, wird der Betrag als Hypothek auf die Güter der Straffälligen gelegt. Im Falle der Verhinderung eines Schiedsrichters soll die gleiche Partei einen andern wählen. Z.: Otto, DP u. Archidiakon, Abt Dietmar v. St. Peter, Mag. Alberich, Propst v. St. Virgil in Friesach, Kuno v. Gutrat, Konrad v. Wartenfels, Burggraf (castellanus) Gottschalk in Salzburg, Rudolf v. Vansdorf, Kuno v. Erenberg, Berthold v. Rothenstein, Jacob v. Burg, St. Michael, Heinrich v. Gschieß (Gesies), Friedrich und Reinbert, Brüder v. Eberstein (-stain), Dietmar v. Krotendorf (Cro-), Ernst v. Lienz (Lunz), Vicedom Konrad. Dat. et act. in Sachzenburg a. d. 1276, 5 idus ian. Or., an Pg. Reitersiegel, in Wien. Reg. Redlich, Rudolf v. Habsburg 756 n. 1. - Vgl. n. 744.", "entities": [[0, 30, "PER"], [32, 61, "PER"], [63, 69, "PER"], [73, 79, "PER"], [131, 143, "PER"], [166, 187, "PER"], [192, 210, "PER"], [249, 277, "PER"], [282, 310, "PER"], [312, 318, "LOC"], [463, 468, "LOC"], [470, 477, "LOC"], [1038, 1042, "PER"], [1044, 1046, "PER"], [1050, 1061, "PER"], [1063, 1087, "PER"], [1089, 1102, "PER"], [1104, 1136, "PER"], [1138, 1152, "PER"], [1154, 1174, "PER"], [1176, 1184, "PER"], [1186, 1197, "PER"], [1199, 1221, "PER"], [1223, 1241, "PER"], [1243, 1259, "PER"], [1261, 1284, "PER"], [1286, 1299, "PER"], [1301, 1312, "PER"], [1314, 1333, "PER"], [1335, 1341, "PER"], [1344, 1353, "PER"], [1358, 1366, "PER"], [1368, 1387, "PER"], [1398, 1419, "PER"], [1421, 1425, "PER"], [1428, 1442, "PER"], [1444, 1448, "LOC"], [1451, 1465, "PER"], [1483, 1494, "LOC"], [1548, 1552, "LOC"], [1568, 1586, "PER"]]}
{"text": "Urfehde des Peter Lintaller wegen Wiedertäuferei im Gericht Itter (Ytter), welchem Eb Matthäus gegen Absagung seiner Ketzerei die Strenge des Rechtes in eine Gefängnis- und Kirchenbuße umgewandelt hat.", "entities": [[12, 27, "PER"], [52, 65, "ORG"], [67, 72, "ORG"], [83, 94, "PER"]]}
{"text": "Quittung des Thomas Glay über Sold und Schäden, ausgestellt auf Eb Friedrich.", "entities": [[13, 24, "PER"], [64, 76, "PER"]]}
{"text": "Schreiben des Bischof H. an Eb Pilgrim, den Gegenpapst Klemens VII. und das kirchliche Schisma betreffend.", "entities": [[14, 24, "PER"], [28, 38, "PER"], [44, 67, "PER"]]}
{"text": "Kundmachung König Friedrichs, dass er den erzstiftischen Untertanen in Inner-Österreich erlaubt habe, allerlei Gewerbe mit Spezereien, Tuch und anderern Waren zu betreiben.", "entities": [[12, 28, "PER"], [71, 87, "LOC"]]}
{"text": "Bf Heinrich v. Seckau leistet der Salzburger Kirche, Eb Konrad und allen seinen kanonischen Nachfolgern den Treueid, er gelobt, sich in keinerlei Rat und Hilfe wider sie einzulassen, jede ihnen drohende Gefahr sogleich bekanntzugeben und abzuwenden, die Regalien und Rechte des Erzbistums zu verteidigen, die zu seiner bischöflichen Mensa gehörigen Besitzungen nicht zu verkaufen, von neuem nicht zu Lehen auszugeben, zu verpfänden oder auf länger zu verpachten ohne Vorwissen des Eb, was er alles bei den hl. Evangelien beschwört. Act. et dat. Salzburge a. d. 1292 6 id. april.", "entities": [[0, 21, "PER"], [34, 51, "ORG"], [53, 62, "PER"]]}
{"text": "Sigmund Hofinger, Doktor der Rechte, hochfürstlicher Rat und Protonotar, überlässt sein Haus in der Abtsgasse der Katharina Spöckin durch Einstand.", "entities": [[0, 16, "PER"], [18, 35, "PER"], [37, 56, "PER"], [61, 71, "PER"], [100, 109, "LOC"], [114, 131, "PER"]]}
{"text": "Das Domkapitel zu Salzburg verkauft dem Eb Wolf Dietrich die Dompropsteibehausung gegenüber St. Peter.", "entities": [[4, 26, "ORG"], [40, 56, "PER"], [92, 101, "ORG"]]}
{"text": "Benigna Fröschlin verkauft an Elisabeth Thonin, Ehefrau des Nikolaus Ribeisen, ihr Burgrechtshaus und Hofstatt zu Salzburg in der Abtsgasse.", "entities": [[0, 17, "PER"], [30, 46, "PER"], [48, 77, "PER"], [114, 122, "LOC"], [130, 139, "ORG"]]}
{"text": "Verschreibung des Hans von Liechtenstein von Nikolsburg (Nicolspurg), seiner Brüder und Vettern, dass sie gegen Eb Pilgrim, seine Helfer und Diener ewige Freundschaft halten wollen.", "entities": [[18, 55, "PER"], [57, 67, "PER"], [112, 122, "PER"]]}
{"text": "Revers des Hans Bell, Bürger zu Salzburg, und seiner Hausfrau Barbara, über die Hofstätten und Läden am Aschhof zu Salzburg.", "entities": [[11, 20, "PER"], [22, 40, "PER"], [53, 69, "PER"], [104, 111, "LOC"], [115, 123, "LOC"]]}
{"text": "Eb Pilgrim verspricht dem Eckhart Tanner bis Georgi ein Schefrecht ausbringen oder 300 Pfund Pfennig bezahlen zu wollen.", "entities": [[0, 10, "PER"], [26, 40, "PER"]]}
{"text": "Dienstrevers von Wilhelm Lonsperger, der mit dem heutigen Tag von Eb Johann für einen Jahressold von 24 Pfund Pfennig, in Dienst genommen wurde.", "entities": [[17, 35, "PER"], [66, 75, "PER"]]}
{"text": "Anna, Frau des Wolfgang des Dietzen, Bürger zu Rottenmann, bevollmächtigt ihren Mann, die 2 Güter, genannt Polam und Chraeperig, im Paltental und St. Lorenzer Pfarre, vom Erzstift zu Lehen zu empfangen.", "entities": [[0, 4, "PER"], [6, 35, "PER"], [37, 57, "PER"], [107, 112, "LOC"], [117, 127, "LOC"], [132, 141, "LOC"], [146, 165, "ORG"]]}
{"text": "Graf Albert von Görz und Tirol wählt zusammen mit Eb Rudolf zur Beilegung ihrer Streitigkeiten Herzog Albrecht v. Österreich u. Steierm. zum gemeinsamen Schiedsrichter oder \"Vberman\", der vom Grafen persönlich, vom Eb durch Boten und Brief darum ersucht werden soll. Als Termin werden 15 Tage nach Juni 24 in Aussicht genommen, nachdem die Unterredung mit Herzog Heinrich v. Bayern stattgefunden hat, und als Ort Krain oder Kärnten. Jede Partei soll mit 3-4 Schiedsrichtern kommen. Sollte der Herzog ablehnen, wird als Termin Sept. 30 (crastin. s. Mich.) Sachsenburg bestimmt. Unterdessen sollen beide Parteien um die Gewinnung eines Übermannes bemüht sein. Z.: Propst Johann v. Zürich (Turicen.), Kustos Gebolf, Mag. Heinrich v. Haus, salzb. Notar, Hugo v, Dewino, Fr. Burggraf v. Lienz, Nikolaus v. Hafnerburg (Hawenerberch), Heinrich v. Gschieß (Gesiez), Folker u. Ulrich Brüder v. Reifenburg (Reiffenberch), Konrad v. Walhenstein (-stain), D(iethalm) v. Gutting (Gutingen), H. v. Freiberg (Vreyberch), Eckart v. Tann, Kuno v. Gutrat, Albero v. Walhen, Gebhard v. Felben. Actum inter Matrey et Virge a. d. 1285, proxima fer. 6 ante fest. b. Ioh. bapt. Or., m. Reiters, in Wien.", "entities": [[0, 30, "PER"], [50, 59, "PER"], [95, 136, "PER"], [356, 381, "PER"], [413, 418, "LOC"], [424, 431, "LOC"], [555, 566, "LOC"], [662, 685, "PER"], [687, 694, "LOC"], [698, 711, "PER"], [713, 734, "PER"], [736, 748, "PER"], [750, 756, "PER"], [758, 764, "PER"], [766, 787, "PER"], [789, 811, "PER"], [813, 825, "PER"], [828, 847, "PER"], [849, 855, "PER"], [858, 864, "PER"], [868, 895, "PER"], [897, 909, "PER"], [912, 933, "PER"], [944, 945, "PER"], [946, 953, "PER"], [958, 965, "LOC"], [967, 975, "LOC"], [978, 992, "PER"], [994, 1003, "LOC"], [1006, 1020, "PER"], [1022, 1036, "PER"], [1038, 1054, "PER"], [1056, 1073, "PER"], [1175, 1179, "LOC"]]}
{"text": "Dienstrevers und Quittung von Peter aus der Maur (mawr).", "entities": [[30, 48, "PER"], [50, 54, "LOC"]]}
{"text": "Hzg. Ludwig v. Bayern, Pfgf. b. Rh., bekennt, daß er sich in seinem Streite mit Eb Friedrich und dem Domkapitel wegen des Tales und Gebietes Zillertal (Cylrstal), das er seit langer Zeit zum Präjudiz Salzburgs in Besitz hielt (longius retroactis temporibus tenuimus occupatam), Bf Heinrich v. Regensburg als Mittler und Schiedsrichter unterworfen und dieser entschieden habe, daß der Hzg. das Tal mit Zugehör an Salzburg zurückzugeben habe, ebenso vollständig, wie er es unter Erw. Philipp zum ersten Mal in Besitz genommen hat (omni integritate, qua invenimus vallem cum suis attinenciis, quando ipsam assignante . . . Philippo electo primo tempore cepimus occupare), ausgenommen jedoch das Grafschafts- oder Landgericht, das ihm seit Altersher zusteht (excepto iudicio comecie, quod vulgo lantgericht dicitur, quod nobis competit ex antiquo). Ferner steht der Hzg. von seinen Ansprüchen auf 7000 Pfd. ab. Alle durch Verpfändung, Belehnung oder ä. entfremdeten Güter sollen an Salzburg zurückfallen. Er soll den Eb bei einem Burgenbau zum Schutze des Tales verteidigen und ihm überhaupt durch 11 Jahre von Sept. 29 ab gegen jeden beliebigen Besitzstörer dieses Gebietes beistehen. Alle wechselseitigen Ansprüche wegen Raub und Brand sollen ab sein. Zivilstreitigkeiten zwischen ihren Leuten sollen durch beiderseits deputierte Amtleute ausgetragen werden. Alle infolge der Streitigkeiten gemachten Verpfändungen sollen bis 1282 Febr. 2 aufhören. Der Eb hingegen erläßt mit Rat und Zustimmung des Domkapitels dem Hzg. alle bezogenen Einkünfte aus dem Zillertal seit der Zeit der Besitznahme, sowie Schäden etc., überträgt ihm auf 11 Jahre den Schutz, ohne daß der Hzg. das Gebiet durch Herbergen, Steuern etc. beschwert. Hiefür erhält der Hzg. aus der eb. Kammer durch 10 Jahre, 1283 Sept. 29 beginnend, in Kitzbichl oder Rattenberg (Chitzpuhel . . . Ratenperch) 50 Pfd. Rgsbgr. Pfge. oder gleichwert Silber und sichert dem Salzburger Boten und den Erträgnissen aus dem Z. auf 11 Jahre Geleit durch das bayr. Gebiet zu. Die Angelegenheit wegen des Schlosses Klingenberg (Chlingeberch) soll 13 Jahre unbeschadet der beiderseitigen Rechte ruhen. Allenfalls noch Strittiges soll Bf Heinrich entscheiden. S.: Ludw. u. Bf Heinr. Z.: DP Otto, Abt Dietmar v. St. Peter, Konrad v. Lupburg, Dekan v. Rgsbg. Propst Albert v. Ilmmünster (Ilmunstrensis), Kustos Gewolf, Friedrich v. Fronau (Vronawe) und Konrad v. Vansdorf, Domherren v. S.; Mag. Heinr. v. Göß (Gosse), Dekr. Dr., Mag. Heinrich v. Trafoiach (Triueyach), Kan. v. Brixen, Br. Andreas v. Felben, Poppo v. Hohenloh (-loch), Albero v. Bruckberg (Prukperch), Ulrich v. Stein (de Lapide), Heinrich u. Konrad Gebr. v. Preising, Otto v. Eisenhofen (Evsenhouen), Otto u. Albero Br. v. Walchen, Konrad v. Wartenfels, Gebhard v. Felben, Weichnand v. Eurasburg (Eynrinchspurch), Ulrich v. Wisbach (Wispach), Gottschalk v. Neuhaus (de Castro novo). Actum et dat. in Gruental a. d. 1281, in die s. Egidii conf.", "entities": [[0, 21, "PER"], [23, 35, "PER"], [80, 92, "PER"], [141, 150, "LOC"], [152, 160, "LOC"], [200, 209, "LOC"], [278, 303, "PER"], [412, 420, "LOC"], [477, 489, "PER"], [978, 986, "LOC"], [1551, 1560, "LOC"], [1807, 1816, "LOC"], [1822, 1832, "LOC"], [1834, 1844, "LOC"], [1851, 1861, "LOC"], [2048, 2069, "LOC"], [2071, 2083, "LOC"], [2176, 2187, "PER"], [2214, 2222, "PER"], [2228, 2235, "PER"], [2237, 2261, "PER"], [2263, 2280, "PER"], [2282, 2297, "PER"], [2298, 2325, "PER"], [2327, 2340, "LOC"], [2343, 2356, "PER"], [2358, 2377, "PER"], [2379, 2386, "LOC"], [2392, 2410, "PER"], [2412, 2427, "PER"], [2429, 2447, "PER"], [2449, 2454, "PER"], [2473, 2494, "PER"], [2496, 2505, "LOC"], [2508, 2522, "PER"], [2524, 2545, "PER"], [2547, 2564, "PER"], [2574, 2593, "PER"], [2595, 2604, "PER"], [2607, 2622, "PER"], [2624, 2633, "PER"], [2636, 2644, "PER"], [2648, 2672, "PER"], [2674, 2692, "PER"], [2694, 2704, "PER"], [2707, 2711, "PER"], [2715, 2736, "PER"], [2738, 2758, "PER"], [2760, 2777, "PER"], [2779, 2801, "PER"], [2803, 2817, "LOC"], [2820, 2837, "PER"], [2839, 2846, "LOC"], [2849, 2870, "PER"], [2872, 2886, "PER"]]}
{"text": "Eb Ortolf verleiht Penditten (?) von Mühlbach ein Gut im Dorf Weng (ze weng gelegen in dem doeff).", "entities": [[0, 9, "LOC"], [37, 45, "LOC"], [62, 66, "LOC"], [71, 75, "LOC"], [91, 96, "LOC"]]}
{"text": "Quittung von Erhard Kolmitzer (Cholnitzer), Hans Voit, Simon von Oberndorf und Hensel der Angelberger (Angelwerger).", "entities": [[13, 29, "PER"], [31, 41, "PER"], [44, 53, "PER"], [55, 74, "PER"], [79, 101, "PER"], [103, 114, "PER"]]}
{"text": "Der Schefherr Michael Haunsberger (michel der hawnsperger) verkauft ein Schefrecht zu Laufen (ze lawffen) dem Eb. Gregor.", "entities": [[4, 33, "PER"], [35, 57, "PER"], [86, 92, "LOC"], [97, 104, "LOC"], [110, 120, "PER"]]}
{"text": "Revers von Hartneid und den übrigen Kuchlern, dass sie das Marschallamt des Erzstiftes, welches sie von den Herzogen von Österreich und auch in der Hofschranne zu Salzburg gehabt haben, getreulich verwesen wollen.", "entities": [[11, 19, "PER"], [108, 131, "PER"], [163, 171, "LOC"]]}
{"text": "Kaspar Sax verkauft dem Eb Ortolf eine Wiese in der Leutes.", "entities": [[0, 10, "PER"], [24, 33, "LOC"], [52, 58, "LOC"]]}
{"text": "Schreiben päpstliche Kammerdieners Bischof von Alet an Eb Pilgrim, den Gegenpapst Klemens VII. und das kirchliche Schisma betreffend.", "entities": [[35, 51, "PER"], [55, 65, "PER"], [71, 93, "PER"]]}
{"text": "Urfehde des Jörg von Ravensburg (rafenspurg) wegen seiner Gefangenschaft, auf Eb Friedrich ausgestellt.", "entities": [[12, 31, "PER"], [33, 43, "PER"], [78, 90, "PER"]]}
{"text": "Die Herzoge Otto und Stefan v. Bayern verkaufen in Anerkennung der Freundschaft und der Verdienste Eb Konrads und in Nacheiferung ihrer Vorfahren, die die Salzburger Kirche seit ihrer Gründung gefördert und bereichert haben, die in den Gebirgen der Salzb. Kirche gelegene Provinz Gastein (Castuna), die für diese günstiger gelegen ist als für sie, mit den Einwohnern, Gütern, gleichviel ob Lehen oder nicht, und gesamten Rechten und Zugehörden dem Eb Konrad und seiner Kirche mit Zustimmung ihrer Schwestern Agnes und Katharina, da die Güter ihres Fürstentums noch ungeteilt sind, und mit Rat ihrer Getreuen um 600 Mark Silber Sbgr. Gew. und 600 Pfd. neue Rgsbgr. Pfge., die sie vom Eb zu Händen ihrer Gläubiger in Regensburg zur Verminderung ihrer Schulden erhalten haben. Sie versprechen für sich und ihre Erben, dem Eb und seinen Nachfolgern Gewere zu leisten und deren gerechten Besitz gegen jedermann zu verteidigen. Sie treten dem Eb alle ihnen auf den Gütern, Rechten und Leuten zustehenden Klagen (acciones) ab. S.: Otto, Stefan, Agnes. Z.: DP Friedrich, Abt Engelbert v. St. Peter, Propst Johann v. Berchtesgaden, die Grafen Albert v. Hals, Wernher v. Leonberg, Konrad v. Preising (Prisinga), Ortlieb v. Wald, Reicher v. Aham, Hildprand v. Teising, Seifried v. Frauenhofen (Frowenhoven), Greimold v. Preising, Ludwig Grans (Granso), Vicedom Reicher v. Rot, Mag. Werner, Prothonotar, Seifried, hzgl. Notar, Gebhart Trauner, Kuno v. Teising, K(onrad) v. Oberndorf, Eckart v. Tann, Karl v. Neukirchen (Newen-), Siboto Mitterkircher, Heinrich v. Stauffenegg Dat. et act. apud Teysing a. d. 12(97 6 id. marcii).", "entities": [[4, 16, "PER"], [21, 37, "PER"], [99, 109, "PER"], [155, 172, "ORG"], [249, 262, "ORG"], [272, 287, "LOC"], [289, 296, "LOC"], [448, 457, "LOC"], [497, 513, "PER"], [518, 527, "PER"], [715, 725, "LOC"], [1024, 1028, "PER"], [1030, 1036, "PER"], [1038, 1043, "PER"], [1045, 1047, "PER"], [1049, 1061, "PER"], [1063, 1089, "PER"], [1091, 1121, "PER"], [1127, 1148, "PER"], [1150, 1169, "PER"], [1171, 1189, "PER"], [1191, 1199, "PER"], [1202, 1217, "PER"], [1219, 1234, "PER"], [1236, 1256, "PER"], [1258, 1281, "PER"], [1283, 1294, "PER"], [1297, 1317, "PER"], [1319, 1331, "PER"], [1333, 1339, "PER"], [1342, 1364, "PER"], [1366, 1377, "PER"], [1379, 1390, "PER"], [1392, 1400, "PER"], [1415, 1430, "PER"], [1432, 1447, "PER"], [1449, 1450, "PER"], [1451, 1456, "PER"], [1461, 1470, "LOC"], [1472, 1486, "PER"], [1488, 1506, "PER"], [1517, 1537, "PER"], [1539, 1566, "PER"]]}
{"text": "Simon, Richter von Aussee (Ouzze), s. Sohn Leupolt und Wergant, Bgr. v. Gmünd, verbürgen sich gegen Eb Friedrich um 100 Pfd., daß Walchun, der alte Abt von Millstatt, der der Gefangenschaft entledigt wurde, dem Kloster keinen Schaden und Unfug tun soll. ze Friesach des montags nach s. Bartholomeitag 1331. Or. 2 S in Wien. - Vgl n. 717.", "entities": [[0, 5, "PER"], [7, 25, "PER"], [27, 32, "LOC"], [38, 50, "PER"], [55, 62, "PER"], [64, 77, "PER"], [100, 112, "PER"], [130, 137, "PER"], [148, 165, "PER"], [257, 265, "LOC"], [318, 322, "LOC"]]}
{"text": "Kaspar der Glawer sendet 20 Schilling Gülten und 45 Pfennig Weisat auf einen Hof zu Großammertal in der Pfarre Stuhlfelden (stulvelder Pfarr) zu Gunsten des Hans Strasser auf.", "entities": [[0, 17, "PER"], [84, 96, "LOC"], [104, 122, "ORG"], [124, 140, "ORG"], [157, 170, "PER"]]}
{"text": "Erhard Zehentner zu Grieß (griezz) im Katschtal (Chatztal) sendet dem Eb Eberhard zu Gunsten Ottleins von St. Jörgen einen Zehent zu St. Jörgen im Katschtal (Chatztal) auf.", "entities": [[0, 25, "PER"], [27, 33, "LOC"], [38, 47, "LOC"], [49, 57, "LOC"], [70, 81, "LOC"], [93, 116, "PER"], [133, 156, "ORG"], [158, 166, "LOC"]]}
{"text": "Balthasar Erngast von Laufen (Lauffen) und dessen Bruder Leonhard kompromittieren wegen eines Wassers, das in das Bad zu Laufen geleitet wird, auf Eb Burkhard.", "entities": [[0, 28, "PER"], [30, 37, "LOC"], [50, 65, "PER"], [114, 127, "LOC"], [147, 158, "PER"]]}
{"text": "Hartneid und Konrad, die Kuchler von Friedburg (fridburg), kompromittieren für sich, ihre Brüder und Vettern wegen des strittigen Marschallamtes von Salzburg auf einige vom Eb, ihnen selbst und von ihren Gegnern, den Felbern, ernannte Schiedleute.", "entities": [[0, 8, "PER"], [13, 19, "PER"], [25, 46, "PER"], [48, 56, "LOC"], [130, 157, "ORG"]]}
{"text": "Hans Prätzel (Präzel), Bürger zu Salzburg, verkauft seinen Garten auf dem Mönchsberg (Münchperg) [Salzburg-Stadt] dem Christoph Lind, Bürger zu Salzburg, und dessen Hausfrau Margrethe.", "entities": [[0, 12, "PER"], [14, 20, "PER"], [23, 41, "PER"], [74, 84, "LOC"], [86, 95, "LOC"], [98, 112, "LOC"], [118, 132, "PER"], [134, 152, "PER"], [165, 183, "PER"]]}
{"text": "Kardinal Nikolaus, apostolischer Legat in Deutschland, der aus päpstlicher Autorität das Salzburger Provinzialkonzil präsidierte, verordnet mit Zustimmung desselben, dass alle Priester dieser Provinz an jedem Sonntag, sowohl zu Anfang als am Schluss der Messe die Kollekte \"et famulos tuos N. Papm ac antistetem nostrum, unacum universali ecclesia catholica custodi\" einlegen sollen und verleiht jedem Prister, der dieses tun wird, für jedes Mal einen 10tägigen Ablass.", "entities": [[0, 17, "PER"], [19, 53, "PER"], [89, 116, "ORG"]]}
{"text": "Urfehde von Ulrich Talheimer wegen seiner Gefangenschaft auf Eb Gregor ausgestellt.", "entities": [[12, 28, "PER"], [61, 70, "PER"]]}
{"text": "Quittung von Weigel Polheimer (Polhaymer), Rudel Egeldorf, Hans Etschman, Mertel von Graz (Graetz), Nikel von Spitaelein und Heinzel von Pettenbach, ausgestellt auf Eb Pilgrim.", "entities": [[13, 29, "PER"], [31, 40, "PER"], [43, 57, "PER"], [59, 72, "PER"], [74, 89, "PER"], [91, 97, "PER"], [100, 120, "PER"], [125, 147, "PER"], [165, 175, "PER"]]}
{"text": "Revers des Andrä Groß (Gross) um das ihm verliehene Salzhüttenamt zu Salzburg.", "entities": [[11, 21, "PER"], [23, 28, "PER"], [52, 77, "ORG"]]}
{"text": "Dienstrevers von Joachim Krel, Castel Dachser, Heinrich Doss und Friedrich Holzel.", "entities": [[17, 29, "PER"], [31, 45, "PER"], [47, 60, "PER"], [65, 81, "PER"]]}
{"text": "Mert Zetal verkauft dem Ulrich, des Thomas Sohn, ein zum erzstiftischen Amt Oberloiben (Oberleoben) dienstbaren Weingarten, genannt der Seytendorfer.", "entities": [[0, 10, "PER"], [24, 30, "PER"], [36, 47, "PER"], [57, 86, "ORG"], [88, 98, "LOC"], [136, 148, "LOC"]]}
{"text": "Revers des Ritters Wolfgang Matseber zu Judenau und Sunnberg, Hofmeister zu Arnsdorf, dass er von dem zu Traismauer erkauften Haus alle Dienste, Steuern, Roboten und andere Lasten wie andere Bürger tragen und keine Ausschank oder Hantierung treiben wolle.", "entities": [[11, 47, "PER"], [52, 60, "LOC"], [62, 84, "PER"], [105, 115, "LOC"]]}
{"text": "Indulgenz des Bischof Gordanus von Sabina als Vorstand der päpstlichen Primaria für Oswald Graf Ortenburg, Kanoniker von Salzburg, betreffend die freie Wahl eines Beichtvaters.", "entities": [[14, 41, "PER"], [46, 79, "PER"], [84, 105, "PER"], [107, 129, "PER"]]}
{"text": "Revers von Meister Jacob, Büchsenmeister (püchsenmaister) des Eb Pilgrim, dass er gänzlich bezahlt worden sei.", "entities": [[11, 24, "PER"], [26, 40, "PER"], [42, 56, "PER"], [62, 72, "PER"]]}
{"text": "Eb Johann von Salzburg hatte das Bistum Gurk dem Hermann Gneser verliehen; dagegen aber hatte Herzog Friedrich von Österreich dazu den Bischof Laurenz von Lavant nominiert, welchen auch das Gurker Kapitel gewählt hat. Um diesen Zwiespalt auszugleichen, kamen beide Teile unnachteilig ihrer Gerechtsame überein, dass Bischof Laurenz von Lavant nach Gurk und Hermann Gneser nach Lavant transferiert werden soll.", "entities": [[0, 22, "PER"], [33, 44, "ORG"], [49, 63, "PER"], [94, 125, "PER"], [135, 161, "PER"], [190, 204, "ORG"], [316, 342, "PER"], [348, 352, "LOC"], [357, 371, "PER"], [377, 383, "LOC"]]}
{"text": "Verschreibung des Christoph Hund (hundt) zu Lauterbach in seinem und seiner Geschwister Namen über die ihnen von Eb Matthäus erteilte Bewilligung zur Bezahlung der väterlichen Schulden, ein Haus zu Saalfelden (salvelden) und etliche Grundstücke verkaufen zu dürfen.", "entities": [[18, 32, "PER"], [34, 39, "PER"], [44, 54, "LOC"], [113, 124, "PER"], [198, 208, "LOC"], [210, 219, "LOC"]]}
{"text": "Söldneraufstellung der Herzoge von Bayern anläßlich der Belagerung des Schlosses Salzburg.", "entities": [[23, 41, "PER"], [71, 89, "LOC"]]}
{"text": "Hartnid von Weisseneck (Weizzenekk) kompromittiert auf Eb Ortolf, um alle die Rechte und Gülten, die zum Truchseßenamt des Erzstiftes gehören, und gelobt dieshalb des Tauern mit Haus zu sitzen, als desselben Truchnessenamt Recht und Gewohnheit ist.", "entities": [[0, 22, "PER"], [24, 34, "PER"], [55, 64, "PER"], [167, 173, "LOC"]]}
{"text": "Heinrich von Radeck (-ekk) bekennt seine Lehen ein, die er von Bf Konrad von Chiemsee zu Lehen hat.", "entities": [[0, 19, "PER"], [63, 85, "PER"]]}
{"text": "Hans, Katharina und Maria, die Philipp Prandtauerschen Geschwister, übergeben ihre Erbsportion an dem Drittel grossen und kleinen Zehent auf dem hintern Zistlergut an der Fager im Glanegger Gericht ihrem Bruder Andrä Prandtauer.", "entities": [[0, 4, "PER"], [6, 15, "PER"], [20, 25, "PER"], [31, 66, "PER"], [171, 176, "LOC"], [180, 197, "ORG"], [204, 227, "PER"]]}
{"text": "Abrede zwischen dem Eb eines-, dem Bischof von Seckau andern- und dem Andrä von Kreig drittenteils, um das Vizedomamt zu Leibnitz und Friesach gepflogen.", "entities": [[35, 53, "PER"], [70, 85, "PER"], [107, 129, "ORG"], [134, 142, "LOC"]]}
{"text": "Bulle des Papstes Sixtus V. an die Salzburger Suffragane dem neu gewählten Eb Wolf Dietrich gehorsam zu sein.", "entities": [[10, 27, "PER"], [35, 56, "PER"], [75, 91, "PER"]]}
{"text": "Jakob Dorischer von Aussee bezeugt, dass er mit Laurenz dem Wechsler in der Gastein (kastewn) wegen eines Streites über ein Zeugnis ausgeglichen sei.", "entities": [[0, 26, "PER"], [48, 68, "PER"], [76, 83, "LOC"], [85, 92, "LOC"]]}
{"text": "Hintergangsbrief des Andrä Mautner zu Katzenberg (kazenperg) auf Eb Johann wegen der von seinem Schwager Martin Aufner hinterlassenen Güter.", "entities": [[21, 48, "PER"], [50, 59, "LOC"], [65, 74, "PER"], [96, 118, "PER"]]}
{"text": "Urteil des Hans Lausch, Richter zu Itter (Vtter), betreffend etliche vom Erzstift zu Lehen rührende, ehemals von Hans Torer besessene Güter und Gülten im Brixental, welche dem Herzog Stefan von Bayern ledig heimgefallen und rechtlich zuerkannt worden sind.", "entities": [[11, 22, "PER"], [24, 40, "PER"], [42, 47, "LOC"], [73, 90, "ORG"], [113, 123, "PER"], [154, 163, "LOC"], [176, 200, "PER"]]}
{"text": "Bestätigung des Verkaufs des zum Stift Seckau und Schloss Bischofseck gehörigen Wildbannes durch das Salzburger Metropolitan-Konsistorium.", "entities": [[33, 45, "ORG"], [50, 69, "LOC"], [101, 137, "ORG"]]}
{"text": "Revers des Wilhelm Mooshamer (Moshaimer), den Eb Leonhard zum Diener und Zwierosser aufgenommen hat.", "entities": [[11, 28, "PER"], [30, 39, "PER"], [46, 57, "PER"]]}
{"text": "Quittung des Kunz von Kossaw über Sold und Schäden, ausgestellt auf Eb Burkhard.", "entities": [[13, 28, "PER"], [68, 79, "PER"]]}
{"text": "Ameley Kreutzerin, Ehefrau des Wolfgang Kreutzer, Bürger zu Salzburg, verkauft ihr Burgrechtshaus und Hofstatt daselbst in der Abtsgasse an Veit Schiltl, Hofschreiber zu Salzburg,.", "entities": [[0, 17, "PER"], [19, 48, "PER"], [50, 68, "PER"], [127, 136, "LOC"], [140, 152, "PER"], [154, 178, "PER"]]}
{"text": "Revers des Peter Puchler und Martin Prannsteter, Zechmeister des Gotteshauses zu Altenmarkt (Altenmarkcht), über 4 Pfund Pfennig ewiger jährlicher Gülten auf dem Rauschenlehen (Rawschenlehen) im Ennstal, welche Eb Bernhard um 1 Pfund Pfennig ewiger Gülten auf dem neuen Haus, Hofstatt und Lederstube zu Radstadt (Radstat) gedachtem Gotteshaus übereignet hat.", "entities": [[11, 24, "PER"], [29, 47, "PER"], [49, 91, "PER"], [93, 105, "LOC"], [162, 175, "LOC"], [177, 190, "LOC"], [195, 202, "LOC"], [211, 222, "PER"], [303, 311, "LOC"], [313, 320, "LOC"]]}
{"text": "Heinrich v. Gutrat (Gvtrat) gibt aus Anhänglichkeit an die Salzb. Kirche und zu seinem und seiner Voreltern Seelenheil sein Eigen an der Burg oder den Burgen Gutrat und Zugehör, sei es nah oder fern, jenseits oder diesseits des Tauern (Turonem) mit allen eigenen Leuten nach reifer Beratung mit seinen Getreuen dem Eb Kourad und der Salzburger Kirche und erhält es von diesen wieder zu Lehen für sich und seine männlichen Erben und erläßt (relaxavi) auch die Vogtei auf den eb. Gütern im Ennstal (in valle Anasi) und vor dem Gebirge (extra montes) auf ewig, unbeschadet seiner anderen Vogteirechte. Er verspricht auch, seine Burgmannen (castellani) auf Gutrat eidesstättig geloben zu lassen, im Falle seines erbenlosen Todes die Burg nur dem Eb auszufolgen. S.: A. ( deutsch (castellani = Burggrafen)). Salzburch an dem naehstem eritag vor der liehtmesse 1299. Or., S fehlt, in Wien.", "entities": [[0, 18, "PER"], [20, 26, "PER"], [59, 72, "ORG"], [98, 118, "PER"], [151, 164, "LOC"], [169, 176, "LOC"], [228, 234, "LOC"], [236, 243, "LOC"], [315, 324, "PER"], [333, 350, "ORG"], [488, 495, "LOC"], [500, 511, "LOC"], [653, 659, "LOC"], [803, 812, "LOC"], [878, 882, "LOC"]]}
{"text": "Eb Leonhard nimmt den Niklas Poll, Lehrer der Arznei, auf 3 Jahre zum Leibarzt für 32 ½ Pfund Pfennig auf jede Quatember auf.", "entities": [[0, 11, "PER"], [22, 33, "PER"], [35, 52, "PER"]]}
{"text": "Revers von einigen Dienern des Albrecht von Puchheim (puechaym), Hansen Pergau (pergaw), des von Schaunberg, Leopold Trauner und Hans Prebinger, daß sie mit Eb Pilgrim um alle Ansprüche, Mißhelligkeiten, Gefangenschaft etc. gänzlich vertragen sind.", "entities": [[31, 52, "PER"], [54, 62, "PER"], [65, 78, "PER"], [80, 86, "PER"], [97, 107, "PER"], [109, 124, "PER"], [129, 143, "PER"], [157, 167, "PER"]]}
{"text": "Quittung des Wilhelm Kamerberger über Dienst und Schäden, ausgestellt auf Eb Eberhard III. von Neuhaus.", "entities": [[13, 32, "PER"], [74, 102, "PER"]]}
{"text": "Der Römische König Maximilian I. schreibt an Eb Leonhard wegen Verabfolgung einer Geldsumme gegen Quittung.", "entities": [[4, 32, "PER"], [45, 56, "PER"]]}
{"text": "Papst Julius II. ernennt auf Instanz des Kaisers Maximilian I. Bischof Matthäus Lang von Gurk zum Koadjutor und bei eintretenden Erledigungsfall zum Eb von Salzburg und verbietet dem Salzburger Domkapitel (cum decreto irritante) nach dem Tod des Eb Leonhard zu einer anderen Wahl oder Postulation zu schreiten.", "entities": [[0, 16, "PER"], [41, 62, "PER"], [63, 93, "PER"], [98, 107, "PER"], [149, 164, "PER"], [183, 204, "ORG"], [246, 257, "PER"]]}
{"text": "Schreiben des Georg Gradner, Pfleger und Amtmann zu Fohnsdorf (vanstorf), an Eb Bernhard das Amt zu Fohnsdorf betreffend.", "entities": [[14, 27, "PER"], [29, 61, "PER"], [63, 71, "LOC"], [77, 88, "PER"], [93, 109, "ORG"]]}
{"text": "Schreiben des Hans Truchtlinger, in welchem er seine Teilnahme am Tag zu Salzburg absagt.", "entities": [[14, 31, "PER"], [73, 81, "LOC"]]}
{"text": "Papst Paul V. antwortet dem Eb Wolf Dietrich, der ihm zu seiner Erhebung auf den päpstlichen Stuhl Glück wünschte.", "entities": [[0, 13, "PER"], [28, 44, "PER"]]}
{"text": "Verschreibung des Jörg Frauenberger (frawnberger) zum Hag, gesessen ze Hohenburg, dass er auf 3 Jahre dem Eb Eberhard mit seiner Feste und Behausung zu Hohenburg gegen jedermann um 500 fl oder Dukaten dienen wolle.", "entities": [[18, 35, "PER"], [37, 48, "PER"], [54, 57, "LOC"], [71, 80, "LOC"], [106, 117, "PER"], [129, 134, "LOC"], [152, 161, "LOC"]]}
{"text": "Friedrich v. Wolfsau bekennt, daß ihn Eb Konrad wegen 36 Mark Silber an den Vicedom von Leibnitz gewiesen hat wegen des Zehents zu Marein. Wenn F. aus dem Zehenterträgnis sich befriedigt hat, soll der Zehent frei dem Eb ledig sein. datz Voitsperch 1294 des naehsten pfintztages vor unsrer frawentag ze liehtmesse. Or. 1 S in Wien.", "entities": [[0, 20, "PER"], [38, 47, "PER"], [76, 96, "PER"], [131, 137, "LOC"], [144, 146, "PER"], [325, 329, "LOC"]]}
{"text": "Lehenbrief des Eb Marcus Sitticus von Salzburg für Erzherzog Maximilian von Österreich.", "entities": [[15, 46, "PER"], [51, 86, "PER"]]}
{"text": "Revers des Ritters Balthasar Thanhauser, Hauptmann und Vizedom zu Friesach, als Vormund der Keutschacher über das denselben eingegebene Schloss und Burgstall zu Reisberg.", "entities": [[11, 39, "PER"], [41, 50, "PER"], [55, 74, "PER"], [80, 104, "PER"], [136, 143, "LOC"], [148, 169, "LOC"]]}
{"text": "Revers des Achaz Schrott, königlicher Rat und Hauptmann zu Pettau, über die ihm von Eb Matthäus auf 10 Jahre eingegebene Hauptmannschaft und Schloss Pettau samt dem Landgericht und Maierhof.", "entities": [[11, 24, "PER"], [26, 41, "PER"], [46, 65, "PER"], [84, 95, "PER"], [141, 155, "LOC"]]}
{"text": "Unterstützungserklärung des Niklas Has von Hasenburg für Herzog Friedrich von Bayern, gerichtet an den Eb von Salzburg.", "entities": [[28, 52, "PER"], [57, 84, "PER"], [103, 118, "PER"]]}
{"text": "Quittbrief von Friedrich Schütz für Sold und Schäden, ausgestellt auf Eb Johann.", "entities": [[15, 31, "PER"], [70, 79, "PER"]]}
{"text": "Rupert Stumpf, Bürger zu Salzburg, und dessen Frau Afra verkaufen ihren Garten auf dem Mönchsberg (Munichperg) [Salzburg-Stadt] dem Jakob Kaiser.", "entities": [[0, 13, "PER"], [15, 33, "PER"], [46, 55, "PER"], [87, 97, "LOC"], [99, 109, "LOC"], [112, 126, "LOC"], [132, 144, "PER"]]}
{"text": "Gerichtlicher Ausspruch des Marktrichters zu Straßwalchen (Straswalhen) zwischen dem Eb und Peter Haydinger wegen eines Stalles bei dem Getreidekasten zu Strasswalchen.", "entities": [[28, 57, "PER"], [59, 70, "LOC"], [92, 107, "PER"], [154, 167, "LOC"]]}
{"text": "Vermerk über die Urbarsgülten des Amtes Pettau im Jahre 1466.", "entities": [[34, 46, "ORG"]]}
{"text": "Revers des Ritters Achaz Schrott, Hauptmann zu Pettau, über die ihm von Eb Mathäus auf weitere 10 Jahre eingegebene Hauptmannschaft zu Pettau.", "entities": [[11, 32, "PER"], [34, 53, "PER"], [72, 82, "PER"], [116, 141, "ORG"]]}
{"text": "Meinhart, Ott und Albrecht Grafen von Ortenburg verkaufen Eb Friedrich ihr Gericht zu Zeltschach (Zelsach) bei Friesach und in dem Ingolstal bis auf den Priewald (Pruewalt) \"zu dem prunnen und dazwischen als daz regenwazzer ze tal sagt oder get gen Friesach\" wie es ihre Vorfahren gehabt haben, mit Blut, Frevel und allen wie immer genannten Gerichten um 10 M. Aglaier Geld, die er ihnen angewiesen hat zu \"Stechlarn\" und bei Feldsberg (Velsperch) 5 M. 75 Pfg., die ihm von dem Hurtinch (vgl. Bd. 2 n. 1008 f.) ledig geworden sind, und beim Weißensee (pei dem weizzen see) 2 ½ M. Für das übrige hat er 20 M. 50 Agl. Pfg. gegeben. Sie versprechen das Gericht vom Herzog v. Kärnten, von dem sie es ohne Blut haben, von nächsten Sonnwenden innerhalb zwei Jahren freizumachen und die Bestätigung für diesen Verkauf zu erlangen, widrigenfalls sie das Geld zurückgeben müssen, wofür sie ihre Güter in der Herrschaft Gmünd setzen. Erlangen sie aber vom Hzg. die Zustimmung, soll der Eb den Grafen Meinhart und Albert, Frau Sophie, Hausfrau Ottos, und ihren Erben leihen die halbe Burg zu Hohenburg, die der Sbger. Kirche von dem Hurting ledig geworden ist, leihen mit samt ihrem Bruder Otto, der sie jetzt allein von Sbg. zu Lehen hat. ze Svmmerekk 1317 an s. Bartholomeustag d. h. zwelfpottentag. Or. 3 S in Wien. Wutte in Archiv f. vaterl. Gesch. 20/21, 35. - Wörtlich erneuert mit n. 209.", "entities": [[0, 8, "PER"], [10, 13, "PER"], [18, 47, "PER"], [58, 70, "PER"], [75, 96, "ORG"], [98, 105, "LOC"], [111, 119, "LOC"], [131, 140, "LOC"], [153, 161, "LOC"], [163, 171, "LOC"], [249, 257, "LOC"], [407, 416, "LOC"], [426, 435, "LOC"], [437, 446, "LOC"], [541, 550, "LOC"], [560, 571, "LOC"], [650, 679, "ORG"], [899, 915, "LOC"], [983, 998, "PER"], [1003, 1009, "PER"], [1011, 1022, "PER"], [1024, 1038, "PER"], [1073, 1090, "LOC"], [1100, 1113, "ORG"], [1172, 1183, "PER"], [1210, 1213, "LOC"], [1302, 1306, "LOC"]]}
{"text": "Vertrag zwischen Eb Max Gandolf und Johann Karl Fueger zu Friedberg und Peter Tasch wegen des Holzschlags in der Wilden Gerlos im Pfleggericht Mittersill.", "entities": [[17, 31, "PER"], [36, 67, "PER"], [72, 83, "PER"], [120, 126, "LOC"], [130, 153, "ORG"]]}
{"text": "Wilhelm von Rabenstein (Rabenstain) verkauft dem Eb Pilgrim ein Holz an dem Berg im Micheltal ob Ziedlitz.", "entities": [[0, 22, "PER"], [24, 34, "PER"], [49, 59, "PER"], [84, 105, "LOC"]]}
{"text": "Einigung zwischen Katharina, Witwe nach Hans Kuchler, und Eb Johann um die von den Ästnern an das Erzstift gekommenen Güter, 10 Pfund jährlicher Gülten zu Hallein, die Fischweide zwischen Burg und Hallein auf der Salzach, die Burghut zu Golling (Galgen) etc.", "entities": [[18, 27, "PER"], [29, 52, "PER"], [58, 67, "PER"], [83, 90, "PER"], [155, 162, "LOC"], [197, 204, "LOC"], [213, 220, "LOC"], [226, 244, "ORG"], [246, 252, "LOC"]]}
{"text": "Quittung von Konrad Grafenberger (Graefenperger), ausgestellt auf das Salzburger Domkapitel.", "entities": [[13, 32, "PER"], [34, 47, "PER"], [70, 91, "ORG"]]}
{"text": "Die Brüder Otto und Albert von Walchen (-hen) bekennen, daß sie der Erw. Philipp wegen folgender Punkte aus seiner Gnade ausgeschlossen habe: sie haben in seiner Grafschaft (comitia) und auf dem Boden seiner Kirche gegen seine Einsprache einen neuen Turm erbaut, die vom Erw. von + Grimold v. Saalfelden (Saluel-) gekauften Vogteien an sich gerissen, trotzdem diese dem Erw. zugesprochen worden waren, durch Verheiratungen salzb. Kirchenleute in ihre Gewalt gebracht, salzb. Besitzungen sich angeeignet, eine Schuld von 200 Mark Silber nicht gezahlt, und durch Forderung von Herbergen und ungebührenden Auflagen den Landfrieden (status terre) gestört; nachdem sie eidlich gelobt haben, sich bedingungslos seinen Befehlen zu fügen, habe sie der Erw. wieder in seine Gnade aufgenommen. Actum Salzburge. Z.: DP Otto, Abt Richer v. St. Peter, Gerhoh v. Radeck, Gebhart v. Felben, Ulrich v. Kalham. A d. 1254, ind. 12, kal. aug.", "entities": [[4, 15, "PER"], [20, 38, "PER"], [68, 80, "PER"], [282, 303, "PER"], [305, 312, "LOC"], [805, 812, "PER"], [814, 837, "PER"], [839, 855, "PER"], [857, 874, "PER"], [876, 892, "PER"]]}
{"text": "Quittung des Johan Perger, dass ihn Eb Bernhard um die Inhabung der Maut zu Tittmoning, des Schlosses Glanegg (Glanegk) und anderer Forderungen ausgerichtet habe.", "entities": [[13, 25, "PER"], [36, 47, "PER"], [76, 86, "LOC"], [92, 109, "LOC"], [111, 118, "LOC"]]}
{"text": "Matthäus Lang bezeugt, von Jakob Fugger zu Augsburg 1000 fl. Rhein., herrührend vom Bischof zu Brixen, empfangen zu haben.", "entities": [[0, 13, "PER"], [27, 51, "PER"], [84, 101, "PER"]]}
{"text": "Papst Paul IV. beklagt sich über den Augsburger Konvent und ermahnt Eb Michael, sich den Anschlägen der Ketzer mutiger, besonders auf dem nach Regensburg anzuberaumenden Konvent zu widersetzen.", "entities": [[0, 14, "PER"], [37, 55, "ORG"], [68, 78, "PER"], [143, 153, "LOC"]]}
{"text": "Papst Innozenz X. erteilt dem Eb Guidobald die Macht, in Ehesachen im 3. und 4. Grad zu dispensieren.", "entities": [[0, 17, "PER"], [30, 42, "PER"]]}
{"text": "Margarethe v. Kalheim (Chalhaim), Hausfrau des Gottfried v. Reichenstein, bekennt, daß Sätze, Bünde und Gelübde ihres Mannes mit ihrer Zustimmung gemacht seien, demnach sie und ihre event. Kinder auf die Hofstatt und Burg zu Reichenstein, die da \"ungepouwen\" ist, keine Ansprüche haben, dem Eb mit der Burg auf Verlangen mit treuen Diensten warten, alle Schäden vergüten, sie weder verkaufen noch der Sbger. Kirche entfremden sollen, bei Verlust ihrer salzb. Lehen. Ihr Mann hat ihr 200 Mark Aglaier auf all sein Gut verschrieben. Wegen Siegelkarenz S.: Gottfried v. R., Heinrich, Ulrich und Rudolf v. Scherffenberg, Fritz v. Reutenberg. ze Leybentz des naesten samztages vor s. Vrbanstag 1304. Or., von den 5 S fehlen die Heinrichs und Fritzens, in Wien.", "entities": [[0, 21, "PER"], [23, 31, "LOC"], [34, 72, "PER"], [217, 237, "LOC"], [401, 414, "ORG"], [554, 569, "PER"], [571, 579, "PER"], [581, 587, "PER"], [592, 615, "PER"], [617, 636, "PER"], [723, 732, "PER"], [737, 745, "PER"], [750, 754, "LOC"]]}
{"text": "Revers des Büchsenmeisters (Puchsenmaister) Hans Kuhn (chun) für den Guss von Büchsen zu Friesach.", "entities": [[11, 26, "PER"], [28, 42, "PER"], [44, 53, "PER"], [55, 59, "PER"], [89, 97, "LOC"]]}
{"text": "Konrad Pergauer (Pergowaer) verkauft dem Erw. (Philipp) von Salzburg seinen Anteil am Turm Wolkenstein (Wolchen-) mit dem Obstgarten, Acker, 30 Mark Einkünften, 40 Eigenleuten (mancipia) um 500 Mark Friesacher Silber. Er übergibt die Eigenschaft darüber auf Bitte des Erwählten dem Bf (Ulrich) v. Seckau und wird die Zustimmung seiner Frau zu diesem Verkauf erwirken, die dann ihren Verzicht Hartnid v. Leibniz (Libenz) oder dem, der namens des Erw. die Urkunde vorweist, aussprechen soll. Etwaige Abgänge bei den 30 Mark Einkünften sind von der Kaufsumme in Abzug zubringen. Z.: DP Otto, Hermann und Algoz, Kanoniker, Mag. Heinrich, Notar, Heinrich v. Silberberg (-berch), Berthold, v. Gradeneck (Graedenich), Reinher v. Aichelburg (-berch), Wulfing und Hartnid v. Leibniz (Libenz), Wulfing v. Trennstein (Trivensteine), Otto v. Wolkenstein (-chensteine), Konrad v. Goldegg, During u. Heinrich Brüder v. Schernberg (Schermberch). Acta s. hec apud Grebnich a. 1248 indict. (!). Or. in Wien, von 5 S. nur 2 vorhanden (W. u. H. v. Leibniz). Lampel in AföG 71, 414 n. 2. Zahn, Steir. U.-B. 3, 95 n. 39. Reg. Jaksch, MC 4, 366 n. 2388.", "entities": [[0, 15, "PER"], [17, 26, "PER"], [41, 45, "PER"], [47, 54, "PER"], [60, 68, "LOC"], [86, 102, "LOC"], [282, 284, "PER"], [286, 292, "PER"], [297, 303, "LOC"], [392, 410, "PER"], [412, 418, "PER"], [580, 587, "PER"], [589, 596, "PER"], [601, 606, "PER"], [608, 617, "PER"], [619, 632, "PER"], [634, 639, "PER"], [641, 663, "PER"], [674, 682, "PER"], [684, 696, "PER"], [698, 708, "LOC"], [711, 732, "PER"], [743, 750, "PER"], [755, 773, "PER"], [775, 781, "LOC"], [784, 805, "PER"], [807, 819, "LOC"], [822, 841, "PER"], [857, 874, "PER"], [876, 882, "PER"], [886, 915, "PER"], [917, 928, "LOC"], [985, 989, "LOC"], [1017, 1019, "PER"], [1023, 1036, "PER"], [1074, 1079, "LOC"]]}
{"text": "Heinrich Ritz zu Rambseiden, hochfürstlicher Hofrat, und Jakob Grienerbl, Doktor der Rechte, verkaufen als Kuratoren der Frau Salome von Altenau und ihrer Erben der Regina Barbara Rechlinger die Urbarsgerechtigkeit des Teufenbacher Hofes auf dem Moos, im Amt Heuberg (Haiiperg) gelegen.", "entities": [[0, 27, "PER"], [29, 51, "PER"], [57, 72, "PER"], [74, 91, "PER"], [107, 144, "PER"], [165, 190, "PER"], [219, 250, "LOC"], [255, 266, "ORG"], [268, 276, "LOC"]]}
{"text": "Konzept eines Schreibens des Eb Michael an den Ritter Albrecht von Rosenberg, dessen Forderungen gegen den Schwäbischn Bund betreffend.", "entities": [[29, 39, "PER"], [47, 76, "PER"], [107, 123, "ORG"]]}
{"text": "Konrad von Hollneck (hollenegk) kompromittiert mit Hanns Gradner, Vizedom zu Leibnitz, wegen einer Geldsumme auf den Ausspruch des Eb von Salzburg.", "entities": [[0, 19, "PER"], [21, 30, "LOC"], [51, 64, "PER"], [66, 85, "PER"], [131, 146, "PER"]]}
